Le père Barbeau de {0:EN="PER" la Cosse n'était pas mal dans ses }affaires, à preuve qu'{0:EN="PER" il était du conseil municipal} de sa commune. Il avai{0:EN="PER" t deux champs qui lui donnai}ent la nourriture de sa famille{0:EN="PER" , et du profit par-dessus le} marché. I{0:EN="PER" l cueillait dans ses prés du} foin à pleins charrois{0:EN="PER" , et, sauf celui qui était au} bord du ruisseau, et qui ét{208:EN="PER" {0:EN="PER" ait un peu ennuyé par le jonc, c'était du fourrage connu} dans l'en}droit pour être de première qualité.

{0:EN="PER"  La maison du père Barbeau é}tait bien bâtie,{0:EN="PER"  couverte en tuile, établie e}n bon air sur la côte, avec un jardin de bon rapport et un{323:EN="LOC" e vigne de six journaux. Enfin il av{324:EN="LOC" ait, derrière sa grange, un beau verger, qu}}e nous appelons chez nous une ouche, où le fruit abondait tant en prunes qu'en guignes, en poires et en cormes. Mêmement les {0:EN="PER" noyers de ses bordures étaient les plus v}ieux et les plus gros de deux lieues aux entours.

 Le père Ba{325:EN="LOC" rbeau était un homme de bon courage, }pas méc{326:EN="FAC" hant, et très-porté pour sa famille, sans être injuste} à s{327:EN="FAC" es voisins et paroissiens.

 Il avait déjà trois enfants}, quand {0:EN="PER" la mère Barbeau, voyant sans} doute qu'elle av{328:EN="FAC" {0:EN="PER" ait assez de bien pour cinq, et qu'il fallait se dépêche}r, parce }qu{329:EN="FAC" e l'âge lui venait, s'avisa de lui en donner} deux {209:EN="PER" à la fois, deux beaux garçons; et,} comme ils étai{209:EN="PER" ent si pareils qu'on ne pouvait pr}esque pas les distinguer l'un de l'autre, on reconnut bien vite que c'étaient deux bessons, c'est-à-dire deux {0:EN="PER" jumeaux d'une parfaite ressem}blance.

 La mère Sagette, qui les reçut dans son tablier comme ils venaient au {0:EN="PER" monde, n'oublia pas de faire au premier n}é une petite croix sur le bras avec son aiguille, parce que, dis{208:EN="PER" {0:EN="PER" ait-elle, un bout de ruban ou un collier peut se confond}re et fair}e perdre le droit d'aî{330:EN="PER" {0:EN="PER" nesse. Quand l'enfant sera plus fort, dit-elle, il faudra} lui faire une marque qui} ne{0:EN="PER"  puisse jamais s'effacer; à }quoi l'on ne{22:EN="PER"  manqua pas. L'aîné fut nommé Sylvain, do}nt on fi{3:EN="PER" t bientôt Sylvinet, pour le distinguer de} son frère aîné, qui lu{3:EN="PER" i avait servi de parrain; et l}e cadet fut appelé Landry, nom qu'il garda comme il l'avait reçu au baptême, p{3:EN="PER" arce que son oncle, qui était} son parrain, avait {0:EN="PER" gardé de son jeune âge la cou}tume d'être appelé Landrich{22:EN="PER" e.

 Le père Barbeau fut un peu étonné, quand i}l revint du {22:EN="PER" marché, de voir deux petites tê}tes dans le berceau. «O{210:EN="PER" h! oh! fit-il, voilà un berceau }qui est trop étroit. Dem{22:EN="PER" ain matin, il me faudra l'agran}dir.» Il éta{331:EN="PER" it un peu menuisier de ses mains, }sans{211:EN="PER"  avoir appris, et il avait fait la mo}it{210:EN="PER" ié de ses meubles. Il ne s'étonn}a pas autrement et alla soigner sa femme, qui but un grand ve{211:EN="PER" rre de vin chaud, et ne s'en porta que mieux.--Tu travailles si bien, }ma {3:EN="PER" femme, lui dit-il, que ça doit me donner }du{3:EN="PER"  courage. Voilà deux enfants }d{22:EN="PER" e plus à nourrir, dont nous n'a}vions pas ab{3:EN="PER" solument besoin; ça veut dire} qu'il ne faut {22:EN="PER" pas que je me repose de cultive}r nos terres et d'élever nos bestiaux. Soi{2:EN="PER" s tranquille; on travaillera; mais ne m}'en donne pas trois la prochaine fo{3:EN="PER" is, car ça serait trop.

 La m}ère Barbeau se prit à pleure{3:EN="PER" r, dont le père Barbeau se mit }fort en peine.--Bellement, bellement, dit-il, il ne faut te chagriner, ma bonne femme. Ce n'est pas par manière de reproc{3:EN="PER" he que je t'ai dit cela, mais p}ar manière d{2:EN="PER" e remercîment, bien au contra}ire. Ces deux enfants-là sont beaux et bien faits; ils n'on{22:EN="PER" t point de défauts sur le corp}s, et j'en suis {2:EN="PER" content.

 --Alas! mon Dieu, dit }la femme, j{2:EN="PER" e sais bien que vous ne me les re}pr{2:EN="PER" ochez pas, notre maître; mais }m{22:EN="PER" oi j'ai du souci, parce qu'on }m'a dit qu'il{2:EN="PER"  n'y avait rien de plus chanceux e}t de pl{2:EN="PER" us malaisé à élever que des }bessons. Ils se{212:EN="PER" {2:EN="PER"  font tort l'un à l'autre, et, presque toujours, il faut }qu'un des deu}x {212:EN="PER" périsse pour que l'autre se porte} {2:EN="PER" bien.

 --Oui-da! dit le père:} est-ce la vérité? Tant qu'à{2:EN="PER"  moi, ce sont les premiers bessons} que je vois{1:EN="PER" . Le cas n'est point fréquent. M}ais voici{1:EN="PER"  la mère Sagette qui a de la} connaissance{1:EN="PER"  là-dessus, et qui va nous d}ire ce qui en est.

 La mère Sagette {213:EN="PER" {1:EN="PER" étant appelée, répondit:--Fiez-vous à moi: ces deux besso}ns-là vi}vr{213:EN="PER" ont bel et bien, et ne seront pas} plus m{332:EN="PER" {1:EN="PER" alades que d'autres enfants. Il y a cinquante ans que je }fais le mé}tier de sage-femm{1:EN="PER" e, et que je vois naître, viv}re, ou mourir tous les enfants du canton. Ce n'e{0:EN="PER" st donc pas la première fois que je reçoi}s des jumeaux. D'abord, la{0:EN="PER"  ressemblance ne fait rien à} leur sa{333:EN="LOC" nté. Il y en a qui ne se ressemblent pa}s plus que vous et moi, et souvent il arrive que l'un est {0:EN="PER" fort et l'autre faible; ce qu}i fait que l'un vit et que l'autre meurt{334:EN="TIME" ; mais regardez les vôtres, ils sont chacun }aussi{0:EN="PER"  beau et aussi bien corporé }que s'il était fils u{0:EN="PER" nique. Ils ne se sont donc p}as fait dommage l'un à l'au{0:EN="PER" tre dans le sein de leur mère}; ils sont venus à bien tous l{0:EN="PER" es deux sans trop la faire s}ouffrir et sans souffrir {0:EN="PER" eux-mêmes. Ils sont jolis à m}erveille e{0:EN="PER" t ne demandent qu'à vivre. C}onsolez-vous donc, mère Barbeau, ça vous se{3:EN="PER" {0:EN="PER" ra un plaisir de les voir grandir; et, s'ils continu}ent, il }n'{3:EN="PER" y aura guère que vous et ceux} qui les verront tous les jours qui pourrez faire entre{3:EN="PER"  eux une différence; car je n'ai jam}ais vu deux bessons s{3:EN="PER" {0:EN="PER" i pareils. On dirait deux petits perdreaux sortant d}e l'oeuf}; {3:EN="PER" c'est si gentil et si semblab}le, {0:EN="PER" qu'il n'y a que la mère-perdr}ix qui les rec{0:EN="PER" onnaisse.

 --A la bonne heur}e! fit le père Barbeau en {22:EN="PER" se grattant la tête; mais j'ai ouï dire que les }bessons pren{22:EN="PER" aient tant d'amitié l'un pour l'}a{76:EN="PER" utre, que quand ils se quittaien}t ils ne pouvaient plus vivre, et qu'un des deux, tout au moins, se {0:EN="PER" laissait consumer par le cha}grin, jusqu'à en mourir{335:EN="LOC" {76:EN="PER" .

 --C'est la vraie vérité, dit la mère Sagette; mais écout}ez ce qu'}une femme d'e{76:EN="PER" xpérience va vous dire. Ne le m}ettez pas en oubliance; car,{76:EN="PER"  dans le temps où vos enfants }seront en âge de vous {0:EN="PER" quitter, je ne serai peut-êt}re plus de ce monde pour vous conseiller. Faites attention,{3:EN="PER"  dès que vos bessons commenceront à se re}connaître, de ne pas les {0:EN="PER" laisser toujours ensemble. Emmenez l'un a}u travail pendant que l'autre gardera la maison. {0:EN="PER" Quand l'un ira pêcher, envoye}z l'autre à l{3:EN="PER" a chasse; quand l'un gardera} les moutons{3:EN="PER" {0:EN="PER" , que l'autre aille voir les boeufs au pacage; quand} vous donnerez} à l'un du vin à boire, donnez à l'autre un{0:EN="PER"  verre d'eau, et réciproquem}e{3:EN="PER" nt. Ne les grondez point ou }ne les corrigez point tous les deux en même temps; ne les habille{22:EN="PER" z pas de même; quand l'un aura un chapeau, que }l'autre ait une casquette, {22:EN="PER" et que surtout leurs blouses ne} soient pas du même bleu. Enfin, par tous{0:EN="PER"  les moyens que vous pourrez} imaginer, empêchez-les de{0:EN="PER"  se confondre l'un avec l'aut}re et de s'{3:EN="PER" accoutumer à ne pas se passer l'un} d{3:EN="PER" e l'autre. Ce que je vous di}s là, j'ai gran{0:EN="PER" d peur que vous ne le mettiez }dans{3:EN="PER"  l'oreille du chat; mais si }vous ne le faites pa{0:EN="PER" {76:EN="PER" s, vous vous en repentirez grandement un jour.

 La mère S}agette pa}rlait d{3:EN="PER" 'or et on la crut. On lui pro}m{3:EN="PER" it de faire comme elle disai}t, et on lui fit un be{336:EN="PER" au présent avant de la renvoyer.} {3:EN="PER" Puis, comme elle avait bien }recommandé que les bessons ne fussent point nourris du même lait, on s'enquit vitement d'une nourrice.

 Mais il ne s'en trouva point dans l'endroit. La mère Barbeau, qui n'avait pas compté sur deux enfants, et qui avait no{0:EN="PER" urri elle-même tous les autres, n}'avait pas pris ses précaution{3:EN="PER" s à l'avance. Il fallut que l}e père Barbeau partît pour chercher{3:EN="PER"  cette nourrice dans les env}irons; et pendant ce temps, comme la mère ne po{3:EN="PER" uvait pas laisser pâtir ses petits, elle }l{3:EN="PER" eur donna le sein à l'un comm}e à l'autre.

 Les gens de chez nous {3:EN="PER" ne se décident pas vite, et, }quel{76:EN="PER" que riche qu'on soit, il faut to}ujours un peu marchand{3:EN="PER" er. On savait que les Barbeau avaient de }quoi payer, et on pensait que l{0:EN="PER" a mère, qui n'était plus de la }pre{3:EN="PER" mière jeunesse, ne pourrait p}oint garder deux nourrissons sans s'épuiser. Toutes les nourrices que le père Barbeau put trouv{214:EN="TIME" er lui demandèrent donc 18 livres par mois, ni plus }n{214:EN="TIME" i moins qu'à un bourgeois.

 Le père} {3:EN="PER" Barbeau n'aurait voulu donne}r que 12 ou 15 livres, estimant que c'{3:EN="PER" était beaucoup pour un paysa}n. Il courut de tous les côtés {4:EN="PER" et disputa un peu sans rien conclure. L'a{337:EN="LOC" ffaire ne pressait pas beaucoup; car deux}} enfants si petits ne pouvaient pas fatig{3:EN="PER" uer la mère, et ils étaient }si bien portants, si tranquilles, si peu braillards l'un et l{4:EN="PER" 'autre, qu'ils ne faisaient pr}esque pas plus d'embarras qu'un seul dans la maison. {76:EN="PER" {0:EN="PER" Quand l'un dormait, l'autre dormait aussi. Le père avait} arr{3:EN="PER" angé le berceau, et quand ils p}}leuraient tous deux à la fo{38:EN="PER" is, on les berçait et on les apa}isait en même temps.

 Enfin le père Barbeau fit un arrangement avec une nourrice pour 15 livres, et il{4:EN="PER"  ne se tenait plus qu'à cent }sous d'épingles, lorsque sa femme lui dit:--Bah! not{38:EN="PER" re maître, je ne vois pas pour}quoi nous allons dépenser 180 ou 200 livres par an, comme{38:EN="PER"  si nous étions des messieurs et} dames, et comme si j'étais{3:EN="PER"  hors d'âge pour nourrir mes enfant}s. J'ai plus de lait qu'{4:EN="PER" il n'en faut pour cela. Ils ont déjà un} mois, nos {3:EN="PER" garçons, et voyez s'ils ne s}ont pas en bon état! La Merlaude {4:EN="PER" que vous voulez donner pour nourric}e {4:EN="PER" à un des deux n'est pas moiti}é si forte et si saine que moi: son lait a déjà dix-huit moi{0:EN="PER" s, et ce n'est pas ce qu'il fau}t à un {3:EN="PER" enfant si jeune. La Sagette nous a dit} de n{0:EN="PER" e pas nourrir nos bessons du m}ême lait, pour les e{4:EN="PER" mpêcher de prendre trop d'ami}tié l'un pour l'autre, c'est vrai qu'elle l'a dit; mais n'a{0:EN="PER" -t-elle pas dit aussi qu'il fa}llait les soi{4:EN="PER" gner également bien, parce qu}e, après {338:EN="TIME" tout, les bessons n'ont pas la vie tout à fait} aussi forte que les autr{4:EN="PER" es enfants? J'aime mieux que }les nôtres s'aiment t{3:EN="PER" rop, que s'il faut sacrifier} l'un à l'autre. Et puis, lequel des deux mettrons-nous en nourrice? Je vous confesse que j'aurais autant de chagrin à me séparer de l'un com{3:EN="PER" me de l'autre. Je peux dire que j'ai bien} aimé tous mes enfants, mai{339:EN="TIME" s, je ne sais comment la chose se fait, m'est }avis q{0:EN="PER" ue ceux-ci sont encore les plus mignons e}t les plus gentils que j'aie p{0:EN="PER" ortés dans mes bras. J'ai po}ur eux un je ne sais quoi qui me fait toujours crain{38:EN="PER" dre de les perdre. Je vous en pr}ie, mon mari, ne pensez p{4:EN="PER" lus à cette nourrice; nous fe}rons pour le re{4:EN="PER" ste tout ce que la Sagette a }recommandé. Comment voulez-vous que{4:EN="PER"  des enfants à la mamelle se prenn}ent de trop grande amitié, quand c'est tout au plus s'ils connaîtront leurs mains d'avec leurs pieds qu{3:EN="PER" and ils seront en sevrage?

 --Ce que tu d}is là n'est pas faux,{3:EN="PER"  ma femme, répondit le père Barbeau en regardant} sa {0:EN="PER" femme, qui était encore fraîch}e et forte comme on en voit peu; mais si, pourtant, à mesure{4:EN="PER" {0:EN="PER"  que ces enfants grossiront, ta santé venait à dépéri}r?

 --N'ay}ez peur, dit la Ba{0:EN="PER" rbeaude, je me sens d'aussi bo}n appétit {3:EN="PER" que si j'avais quinze ans; e}t d'ailleurs, si je sentais que je m'épuis{0:EN="PER" e, je vous promets que je ne v}ous le cacherais pas, et il serait touj{4:EN="PER" {0:EN="PER" ours temps de mettre un de ces pauvres enfants hors d}e chez nou}s.

 Le père Barbeau se rendit, d'autant pl{4:EN="PER" us qu'il aimait bien autant n}e pas faire de dépense inutile. La mère Barbeau nourrit ses bessons sans se plai{215:EN="FAC" ndre et sans souffrir, et même elle éta}it d'un {38:EN="PER" si beau naturel que, deux ans ap}rès le sevrage de ses{38:EN="PER"  petits, elle mit au monde une joli}e petite fille qui eut nom Nanette, et qu'elle nourrit aussi elle-même. Mais c'était un peu trop,{0:EN="PER"  et elle eût eu peine à en ven}ir à bout, s{38:EN="PER" i sa fille aînée, qui était à so}n premier enfant, ne l'eût{0:EN="PER"  soulagée de temps en temps, en d}onnant le sein à sa petite soeur.

 De c{4:EN="PER" ette manière, toute la famill}e grandit et grouilla{4:EN="PER"  bientôt au soleil, les petit}s oncles et les {4:EN="PER" petites tantes avec les petits neveux e}t les petites nièce{4:EN="PER" s, qui n'avaient pas à se rep}rocher d'être beaucoup plus t{38:EN="PER" urbulents ou plus raisonnables l}es uns que les autres.{38:EN="PER" 

    II.

  Les bessons croissaient }à plaisir sans être malades plus qu{4:EN="PER" e d'autres enfants, et mêmement} ils avaient le tempérament si doux et si bien façonné qu'on eût dit{0:EN="PER"  qu'ils ne souffraient point d}e leurs dents ni de leur cro{4:EN="PER" ît, autant que le reste du pe}tit monde.

 Ils é{38:EN="PER" taient blonds et restèrent blond}s tout{4:EN="PER" e leur vie. Ils avaient tout à fa}it bonne mine, de grands yeux bleus, le{38:EN="PER" s épaules bien avalées, le corps} dro{4:EN="PER" it et bien planté, plus de taille} et de ha{3:EN="PER" rdiesse que tous ceux de leu}r{0:EN="PER"  âge, et tous les gens des ale}ntours qu{3:EN="PER" i passaient par le bourg de }Cosse, s'arrêtaien{0:EN="PER" t pour les regarder, pour s'ém}erveiller de leur retirance, et chacun s'en all{0:EN="PER" ait disant:--C'est tout de mêm}e une jolie paire d{0:EN="PER" e gars.

 Cela fut cause que, d}e bonne heure, les bessons s'accoutumèren{3:EN="PER" t à être examinés et questionnés, et à ne} point devenir ho{0:EN="PER" nteux et sots en grandissant}.{3:EN="PER"  Ils étaient à leur aise ave}c tout {0:EN="PER" le monde, et, au lieu de se }c{3:EN="PER" acher derrière les buissons, }comme font les enfants {3:EN="PER" de chez nous quand ils aperçoi}vent un étra{0:EN="PER" nger, ils affrontaient le pr}e{3:EN="PER" mier venu, mais toujours très}-honnêtement, et répondaient à{3:EN="PER"  tout ce qu'on leur demandai}t, sans baisser la tête{3:EN="PER"  et sans se faire prier. Au pr}emier moment, on ne faisait{4:EN="PER"  point entre eux de différence et on }croyait voir un oeuf et un oeuf. Mais, q{0:EN="PER" uand on les avait observés u}n quart d'heure, on voyait que Landry était une miette plus grand et plus fort, q{3:EN="PER" u'il avait le cheveu un peu plus épais, l}e {3:EN="PER" nez plus fort et l'oeil plus }vif. Il avait aussi le f{22:EN="PER" ront plus large et l'air plus décidé, et} même{3:EN="PER" ment un signe que son frère a}vait à la joue{3:EN="PER"  droite, il l'avait à la joue gauch}e{340:EN="PER"  et beaucoup plus marqué. Les gens de l'endro}it les reconnaissai{3:EN="PER" ent donc bien; mais cependant} il leur fallait un petit moment, et, à{0:EN="PER"  la tombée de la nuit ou à une petite dis}tance, ils s'y trompaient quasi tous, d'autant plus que les bessons avaient la voix{3:EN="PER"  toute pareille, et que, comme il}s savaient bien qu'on pouvait {4:EN="PER" {3:EN="PER" les confondre, ils répondaient au nom l'un de l'autre} sans se }do{3:EN="PER" nner la peine de vous avertir }d{4:EN="PER" e la méprise. Le père Barbeau }lui-même s'y embr{161:EN="PER" ouillait quelquefois. Il n'y avait}, ainsi q{341:EN="PER" ue la Sagette l'avait annoncé, que la} mè{4:EN="PER" re qui ne s'y embrouillât jamais, fût-ce à la g}rande nuit, ou du plus loin qu'elle pouvait les voir venir ou les entendre parler.

 En fait,{4:EN="PER"  l'un valait l'autre, et si }Landry avait{4:EN="PER"  une idée de gaieté et de courage de }plus que son aîné, Sylvinet{4:EN="PER"  était si amiteux et si fin }d'esprit qu'o{3:EN="PER" n ne pouvait pas l'aimer moins qu}e {3:EN="PER" son cadet. On pensa bien, pen}dant trois mois, à les empêcher de trop s'accoutumer l'un à l'au{4:EN="PER" tre. Trois mois, c'est beaucoup, en campag}ne, pour observer{4:EN="PER"  une chose contre la coutume. Mais, }d'un côté, on n{0:EN="PER" e voyait point que cela fît grand effet; }d'autre part,{0:EN="PER"  M. le curé avait dit que la }mère Sagette était une radoteuse et que ce que le bon Dieu avait mis dans l{0:EN="PER" es lois de la nature ne pouvait être défa}it par les hommes. Si bien qu'on oublia peu à peu tout ce qu'on s'était promis de faire. L{0:EN="PER" a première fois qu'on leur ô}ta leur fourreau pour les conduire à la messe en culottes, ils furent habillés du même drap, car ce fut {4:EN="PER" un jupon de leur mère qui servit pour les deux h}abillements, et la façon fu{3:EN="PER" t la même, le tailleur de la paro}isse {4:EN="PER" n'en connaissant point deux.

} Quand l'âge leur vint, on remarqua qu'ils avaient le même go{4:EN="PER" {161:EN="PER" ût pour la couleur, et quand leur tante Rosette voulut leu}r fa{342:EN="PER" ire cadeau à chacun d'une cravate, à la}} nouv{4:EN="PER" elle année, ils choisirent to}us deux la même cravate lilas au mercier colporteur qui pr{215:EN="FAC" omenait sa marchandise de porte en port}e sur le{161:EN="PER"  dos de son cheval percheron. La t}ante leur {4:EN="PER" demanda si c'était pour l'idée qu}'ils avaient d'ê{0:EN="PER" tre toujours habillés l'un comme }l'autre. Mais les bessons n'en cherc{4:EN="PER" haient pas si long; Sylvinet }répondit que{4:EN="PER"  c'était la plus jolie couleur et l}e plus joli {4:EN="PER" dessin de cravate qu'il y eû}t{4:EN="PER"  dans tout le ballot du merci}er, et de su{4:EN="PER" ite Landry assura que toutes} {4:EN="PER" les autres cravates étaient v}ilaines.

 --Et la couleur de mon{0:EN="PER"  cheval, dit le marchand en souriant, com}ment la trouvez-vous?

 --Bien laide, dit Landry. Il resse{0:EN="PER" mble à une vieille pie.

 --T}out à fait laide, dit Sylvinet. C'est absolument une p{3:EN="PER" {0:EN="PER" ie mal plumée.

 --Vous voyez bien, dit le mercier à }la tante},{0:EN="PER"  d'un air judicieux, que ces }enfants-là o{0:EN="PER" {77:EN="PER" nt la même vue. Si l'un voit jaune ce qui est rouge, auss}itôt l'au}tr{18:EN="PER" e verra rouge ce qui est jaune}, et il ne faut pas le{77:EN="PER" s contrarier là-dessus, car on d}it que quand on veut empêcher les bessons de se cons{77:EN="PER" idérer comme les deux empreintes} d'un même dessin, ils deviennent idiots et {18:EN="PER" ne savent plus du tout ce qu'i}ls disent.--Le mercier disait {4:EN="PER" {18:EN="PER" cela parce que ses cravates lilas étaient mauvais teint} et qu'il }av{18:EN="PER" ait envie d'en vendre deux à l}a fois.

 Par la suite du temps, tout alla d{4:EN="PER" e même, et les bessons furent} habillés si pareil{4:EN="PER" {77:EN="PER" lement, qu'on avait encore plus souvent lieu de les con}fondre, et} soit par mal{4:EN="PER" ice d'enfant, soit par la for}ce de cette loi de nature {20:EN="PER" que le curé croyait impossible à défair}e{20:EN="PER" , quand l'un avait cassé le bou}t{0:EN="PER"  de son sabot, bien vite l'aut}re écornait le sien du même pied; {4:EN="PER" quand l'un déchirait sa veste ou s}a casquette, sans tarder, l'autre imitait s{18:EN="PER" i bien la déchirure, qu'on aura}it{20:EN="PER"  dit que le même accident l'ava}it occasionné{343:EN="TIME" e: et puis, mes bessons de rire et de prendre} un air sournoisement innocent quand on leur demandait{20:EN="PER"  compte de la chose.

 Bonheur ou malhe}u{77:EN="PER" r, cette amitié-là augmentait to}ujours avec l'âge, et le {77:EN="PER" jour où ils surent raisonner un} peu, ces enfants se dirent {4:EN="PER" qu'ils ne pouvaient pas s'amu}ser avec d'autres enfants quand un {4:EN="PER" des deux ne s'y trouvait pas; }et le {4:EN="PER" père ayant essayé d'en garder un }toute la journée{20:EN="PER"  avec lui, tandis que l'autre re}stait avec la mère, {20:EN="PER" tous les deux furent si tristes, }si pâles et si lâches au trav{4:EN="PER" ail, qu'on les crut malades. }Et puis quand ils se retrouvèrent le soir, ils s'en allèrent tous deux par les chemins, se tenant par la main et ne voulant p{18:EN="PER" lus rentrer, tant ils avaient }d'aise d'être ensem{4:EN="PER" ble, et aussi parce qu'ils bouda}ient un peu leurs parents de leur avoir {4:EN="PER" fait ce chagrin-là. On n'essay}a plus guère de recommencer,{4:EN="PER"  car il faut dire que le père et l}a mère, m{77:EN="PER" êmement les oncles et les tantes,} les frères et{18:EN="PER"  les soeurs, avaient pour les }b{0:EN="PER" essons une amitié qui tournait} un peu en fai{18:EN="PER" blesse. Ils en étaient fiers, }à force d'en recevoir des compliments, et{4:EN="PER"  aussi parce que c'était, de v}rai, deux {344:EN="PER" enfants qui n'étaient ni laids, ni so}ts{18:EN="PER" , ni méchants. De temps en tem}ps, le père Bar{18:EN="PER" beau s'inquiétait bien un peu }de ce que deviendr{4:EN="PER" {18:EN="PER" ait cette accoutumance d'être toujours ensemble quand i}ls seraien}t en âge{18:EN="PER"  d'homme, et se remémorant les} paroles de la Sagette, il essayait de les taquine{4:EN="PER" r pour les rendre jaloux l'un de }l'autre. S'ils faisaient une petite faute, il tirait l{18:EN="PER" es oreilles de Sylvinet par ex}emple, disant à {18:EN="PER" Landry: Pour cette fois, je te }pardonn{18:EN="PER" e à toi, parce que tu es ordin}airement{4:EN="PER"  le plus raisonnable. Mais ce}la consolait Sylvinet d'{18:EN="PER" avoir chaud aux oreilles, de v}oir qu'on avait épargné son{4:EN="PER"  frère, et Landry pleurait co}mme si c'{18:EN="PER" était lui qui avait reçu la co}r{0:EN="PER" rection. On tenta aussi de don}ner, à l'u{0:EN="PER" {18:EN="PER" n seulement, quelque chose dont tous deux avaient envie}; mais }tout aussitôt, si c{3:EN="PER" 'était chose bonne à manger, ils partage}ai{4:EN="PER" ent; ou si c'était toute autre} amusette ou épelette à leur usage{20:EN="PER" , ils le mettaient en commun, ou se le} donnaient et redonnaient l'u{0:EN="PER" n à l'autre, sans distinction d}u tie{4:EN="PER" n et du mien. Faisait-on à l'un un compliment de s}a conduite, en ayant l'air de ne pas rendre justice à l'autre, {4:EN="PER" cet autre était content et fi}er de voir en{4:EN="PER" courager et caresser son besson}, et se mettai{4:EN="PER" t à le flatter et à le caresser} aussi. Enfin{4:EN="PER" , c'était peine perdue que de} vouloir les diviser d'esprit {18:EN="PER" ou de corps, et comme on n'aim}e guère à contrarier des{18:EN="PER" {0:EN="PER"  enfants qu'on chérit, même quand c'est pour leur bien}, on lai}ssa vite al{0:EN="PER" ler les choses comme Dieu voulut; ou bien} on se fit de {18:EN="PER" {0:EN="PER" ces petites picoteries un jeu dont les deux bessons n'}étaient }po{18:EN="PER" int dupes. Ils étaient fort mal}ins, et quelquefois, pour qu'on les laissât tranquilles, ils faisaient mine de se disputer et de se battre; m{18:EN="PER" ais ce n'était qu'un amusement} de leur part, et ils n'avaient garde, en se {3:EN="PER" roulant l'un sur l'autre, de se faire }le{3:EN="PER"  moindre mal; si quelque bad}aud s'étonnait de les voir en bisbil{3:EN="PER" le, ils se cachaient pour ri}re de lui, et on les entendait babil{3:EN="PER" ler et chantonner ensemble c}omme deux mer{3:EN="PER" les dans une branche.

 Malgr}é cette gra{3:EN="PER" nde ressemblance et cette gr}a{0:EN="PER" nde inclination, Dieu, qui n'a} rien fait d'{3:EN="PER" absolument pareil dans le ci}el e{0:EN="PER" t sur la terre, voulut qu'ils }eussent un sort bien différent, et c'est alors qu'on vit que c'étaient deux créatures séparées d{4:EN="PER" ans l'idée du bon Dieu, et dif}fér{0:EN="PER" entes dans leur propre tempérament.

 On n}e vit la chose qu'à l'essai, {0:EN="PER" et cet essai arriva après qu}'ils eurent fait ensemble leur première communion. La{3:EN="PER"  famille du père Barbeau augmentait, grâc}e à ses d{4:EN="PER" {3:EN="PER" eux filles aînées qui ne chômaient pas de mettre de b}eaux enfan}ts au monde. Son fils aîné, Martin, un beau {3:EN="PER" et brave garçon, était au serv}ice; ses gendres travaillaient bi{345:EN="TIME" en, mais l'ouvrage n'abondait pas toujou}rs. Nous avons eu, da{4:EN="PER" {3:EN="PER" ns nos pays, une suite de mauvaises années, tant pour} les vima}ir{3:EN="PER" es du temps que pour les embar}ras du commerc{33:EN="PER" e, qui ont délogé plus d'écus de la poche des gens} {33:EN="PER" de campagne qu'elles n'y en ont} fait ren{33:EN="PER" trer. Si bien que le père Barbeau n}'était p{3:EN="PER" as assez riche pour garder tou}t son monde ave{3:EN="PER" c lui, et il fallait bien songer à }mettre ses bessons en condition{3:EN="PER"  chez les autres. Le père Cail}laud, de la Priche, lui offrit d'en {124:EN="PER" {3:EN="PER" prendre un pour toucher ses boeufs, parce qu'il avait un} fort domaine }à {124:EN="PER" faire valoir, et que tous ses gar}çons étai{124:EN="PER" ent trop grands ou trop jeunes po}ur cette besogne-là.{124:EN="PER"  La mère Barbeau eut grand'peur }et grand chagrin quand son mari lui en parla pour la {33:EN="PER" {3:EN="PER" première fois. On eût dit qu'elle n'avait jamais prévu} que la chose d}ût arriver à ses bess{4:EN="PER" ons, et pourtant elle s'en était inquiétée} leur vie durant; mais, comme{346:EN="LOC"  elle était grandement soumise à son ma}ri{22:EN="PER" {4:EN="PER" , elle ne sut que dire. Le père avait bien du souci aussi pour son co}mpte{347:EN="PER" , et il prépara la chose de loin. D'abord les deux}} besso{216:EN="PER" {4:EN="PER" ns pleurèrent et passèrent trois jours à travers bois et prés, sans qu'}on l{348:EN="PER" es vît, sauf à l'heure des repas. Ils ne disaient }}mo{216:EN="PER" t à leurs parents, et quand on le}ur demandait s'ils avaient pensé à se soumettre, ils ne répondaient rien, mais ils {22:EN="PER" raisonnaient beaucoup quand ils éta}ient {349:EN="PER" ensemble.

 Le premier jour ils ne surent} que se lame{4:EN="PER" nter tous deux, et se tenir par les b}ras comme s'ils avaient crainte qu'on ne vînt les séparer par force. Mais le pèr{4:EN="PER" e Barbeau ne l'eût point fait}. Il avait la sagesse d'un paysan, qui est faite moitié de patience {4:EN="PER" et moitié de confiance dans l}'effet du temps. Aussi le{4:EN="PER"  lendemain, les bessons voyant }qu'on ne les {4:EN="PER" taboulait point, et que l'on c}omptait que la raison leur v{4:EN="PER" iendrait, se trouvèrent-ils plus effrayé}s d{4:EN="PER" e la volonté paternelle qu'il}s ne l'eussent été par menaces et ch{350:EN="TIME" âtiments.--Il faudra pourtant bien n{4:EN="PER" ous y ranger, dit Landry, et c}'est à} s{4:EN="PER" avoir lequel de nous s'en ira}; car on nous a laissé le choix, et le père Caillaud a dit qu'il ne pouvait pas nous prendre tous les deux.

 --Qu'est-ce que ça me fait que je part{351:EN="PER" e ou que je reste, dit Sylvinet, puisqu'i{4:EN="PER" l faut que nous nous quittions}? Je n}e pen{217:EN="PER" se seulement pas à l'affaire d'aller vivre ailleurs; si j}'{217:EN="PER" y allais avec toi, je me désaccou}tumerais bien de la maison.{352:EN="GPE" 

 --Ça se dit comme ça, reprit Land}ry, et pourtant celu{4:EN="PER" i qui restera avec nos parent}s aura plus de consolation et moi{4:EN="PER" ns d'ennui que celui qui ne ve}rra plus ni son{4:EN="PER"  besson, ni son père, ni sa mère}, ni son jardin, ni ses bêtes, ni tout ce qui a coutume de lui faire plaisir.

 Landry disait cela d'un {4:EN="PER" air assez résolu; mais Sylvinet se re}mit à pleurer; car il n'avait pas autant de résolution que son frère, et l'idée de tout perdre et de to{4:EN="PER" ut quitter à la fois lui fit }tant de pei{4:EN="PER" ne qu'il ne pouvait plus s'arr}êter dans s{4:EN="PER" es larmes.

 Landry pleurait aussi, mais} pas autant, et pas de la même manière; car il pensait toujou{22:EN="PER" rs à prendre pour lui le plus gros de la peine, et i}l voulait voir ce que son frère en p{4:EN="PER" ouvait supporter, afin de lui} épargner tout{353:EN="PER"  le reste. Il connut bien que Sylvinet avait }plus peur que lui d'aller habiter un endroit étranger et de se{4:EN="PER"  donner à une famille autre }q{4:EN="PER" ue la sienne.

 --Tiens, frère,} lui dit-il, si nous pouvons nous décider à la séparation, mieux vaut que je m'en aille. Tu sais bien {4:EN="PER" que je suis un peu plus fort }que toi et que qua{4:EN="PER" nd nous sommes malades, ce q}ui arrive presque toujours en même temps, la f{4:EN="PER" ièvre se met plus fort après} {4:EN="PER" toi qu'après moi. On dit que }nous mourrons pe{354:EN="TIME" ut-être si l'on nous sépare. Moi je ne crois pas} que je mourrai;{1:EN="PER"  mais je ne répondrais pas de to}i, et c'est pour cela que j'aime mieux te savo{1:EN="PER" ir avec notre mère, qui te c}onsolera et te soignera. De fait, si l'on fait chez nous une différence e{1:EN="PER" ntre nous deux, ce qui ne pa}raît guère, je crois bien que c'est toi qui es le plus chéri, et je sais que tu {5:EN="PER" {1:EN="PER" es le plus mignon et le plus amiteux. Reste donc, moi} je part}irai. Nous ne serons pas {1:EN="PER" loin l'un de l'autre. Les te}rres du père Caillaud touchent les nôtres, et nous {4:EN="PER" nous verrons tous les jours. Moi j'aime la pein}e{4:EN="PER"  et ça me distraira, et comme} je cours mieux que toi, je viendrai plus vite{4:EN="PER"  te trouver aussitôt que j'aur}ai fini ma journée. Toi, n'ayant{355:EN="TIME"  pas grand'chose à faire, tu viendras en te promenan}t me voir à mon ouvrage. Je{4:EN="PER"  serai bien moins inquiet à t}on sujet que si tu étais dehors et moi dedans {4:EN="PER" la maison. Par ainsi, je te demande d}'y rester.

    III.

  Sylvinet ne voulut point {4:EN="PER" entendre à cela; quoiqu'il eû}t le coeur plus tendre que La{4:EN="PER" ndry pour son père, sa mère e}t sa petite {4:EN="PER" Nanette, il s'effrayait de la}isser l'endosse à so{4:EN="PER" n cher besson.

 Quand ils eure}nt b{4:EN="PER" ien discuté, ils tirèrent à la co}urtepaille et le sort tomba sur Landry. Sylvinet ne fut {0:EN="PER" pas content de l'épreuve et voulut tenter} {0:EN="PER" à pile ou face avec un gros sou. F}ace tomba trois fois pour lui, c'était toujours à Landr{20:EN="PER" y de partir.

 --Tu vois bien que le so}rt le veut, dit Landry{3:EN="PER" , et tu sais qu'il ne faut pas co}n{3:EN="PER" trarier le sort.

 Le troisièm}e jour, Sylvinet pleura bien encore, {356:EN="TIME" mais Landry ne pleura presque plus. La premièr}e idée du départ lui {3:EN="PER" avait fait peut-être une plus }grosse pe{4:EN="PER" ine qu'à son frère, parce qu'}il avait mieux {4:EN="PER" senti son courage et qu'il ne} s'était pas endormi sur l'i{1:EN="PER" mpossibilité de résister à ses} parents; mais, à force{1:EN="PER"  de penser à son mal, il l'avait} plus vite usé, et il s'était fait beaucoup de raiso{357:EN="PER" {1:EN="PER" nnements, tandis qu'à force de se désoler, Sylvinet n'ava}it pas }eu{2:EN="PER"  le courage de se raisonner: si bi}en que Landry était tout décidé à partir, que Sylvinet ne {2:EN="PER" l'était point encore à le vo}ir s'en aller.

 {1:EN="PER" {2:EN="PER" Et puis Landry avait un peu plus d'amour-propre que s}on frère}. {4:EN="PER" On leur avait tant dit qu'il}s ne seraient{218:EN="TIME"  jamais qu'une moitié d'homme s'ils ne s'habituaie}nt p{4:EN="PER" as à se quitter, que Landry, }qui commençait à sentir l'orgue{4:EN="PER" il de ses quatorze ans, avait }env{4:EN="PER" ie de montrer qu'il n'était plus }un{218:EN="TIME"  enfant. Il avait toujours été le premier }à persuader et à entraîner son frère, depuis la première fois qu'ils avaient été chercher u{4:EN="PER" n nid au faîte d'un arbre, j}usqu'au jour où ils se trouvaient. Il réussit donc encore{104:EN="PER"  cette fois-là à le tranquilliser, et, l}e soir, en rent{3:EN="PER" rant à la maison, il déclara à son père q}ue son frère et lui se rangeaient au devoir, qu'ils avaient tiré au sort, et que c'était à lui, Landry, d'aller toucher les grands boe{4:EN="PER" ufs de la Priche.

 Le père B}arbeau prit ses deux bessons {4:EN="PER" sur un de ses genoux, quoiqu}'ils fussent déjà grands et forts, et il leur {4:EN="PER" parla ainsi:

 --Mes enfants,} {4:EN="PER" vous voilà en âge de raison, j}e le {4:EN="PER" connais à votre soumission et }j'en suis conte{4:EN="PER" nt. Souvenez-vous que quand l}es enfants font plaisir à leurs pè{4:EN="PER" re et mère, ils font plaisir }au grand Dieu du ciel qui les en récompense un jour ou{3:EN="PER" {4:EN="PER"  l'autre. Je ne veux pas savoir lequel de vous deux s'}est sou}mis le premier. Mais Dieu le sait, et il bénira celui-là pour avo{358:EN="PER" ir bien parlé, comme il bénira aussi l'autr{359:EN="LOC" e pour avoir bien écouté.

 Là-dessus il con}}duisit ses bessons auprès de leur mère pour{4:EN="PER"  qu'elle leur fît son complime}nt; mai{4:EN="PER" s la mère Barbeau eut tant d}e peine à se {4:EN="PER" retenir de pleurer, qu'elle n}e put rien leur dire et se contenta de les embra{162:EN="PER" {4:EN="PER" sser.

 Le père Barbeau, qui n'était pas un maladroit, sava}it bien lequel d}es deux {4:EN="PER" avait le plus de courage et le}quel avait le pl{4:EN="PER" us d'attache. Il ne voulut point} laisser froidir l{360:EN="TIME" a bonne volonté de Sylvinet, car il voyait que La}nd{4:EN="PER" ry était tout décidé pour lui}-même, et qu{4:EN="PER" 'une seule chose, le chagrin de son} frère, pouvait le fair{51:EN="PER" e broncher. Il éveilla donc Landry avant le jour,} {51:EN="PER" en ayant bien soin de ne pas se}couer son a{51:EN="PER" îné, qui dormait à côté de lui}.

 --Allons, petit, lui dit-il tout bas, il n{219:EN="VEH" {51:EN="PER" ous faut partir pour la Priche avant que ta mère te voye, c}ar tu sai}s qu'elle a {162:EN="PER" du chagrin, et il faut lui épargner le}s{4:EN="PER"  adieux. Je vas te conduire ch}ez ton nouveau maître et porter ton{4:EN="PER"  paquet.

 --Ne dirai-je pas a}dieu à mon frère? demanda Landry. {4:EN="PER" Il m'en voudra si je le quitte} sans l{4:EN="PER" 'avertir.

 --Si ton frère s'éveil}le et t{4:EN="PER" e voit partir, il pleurera, il réveil}lera votre mère, et votre mère {2:EN="PER" pleurera encore plus fort, à cause} de votre chagrin. Allons, Landry, tu es un garçon de grand coeur, et tu ne voudrais pas rendre ta mère malade{51:EN="PER" . Fais ton devoir tout entier, mon enf}ant; pars sans{1:EN="PER"  faire semblant de rien. Pas plu}s tard que ce soir, je te conduirai ton frère, et comme c'est demain dimanche{219:EN="VEH" {1:EN="PER" , tu viendras voir ta mère sur le jour.

 Landry obéit bra}vement et} passa{51:EN="PER"  la porte de la maison sans regarder de}rrière lui. La mère Barbeau n'ét{4:EN="PER" ait pas si bien endormie ni si }tranquille qu'elle n'{1:EN="PER" eût entendu tout ce que son homm}e {1:EN="PER" disait à Landry. La pauvre f}emme, sentant la raison de son mari, ne bougea et se con{2:EN="PER" tenta d'écarter un peu son rideau }pour voir sortir Landry. Elle eut le coe{4:EN="PER" ur si gros qu'elle se jeta à bas} du lit pour alle{51:EN="PER" r l'embrasser, mais elle s'arrêta quan}d e{162:EN="PER" lle fut devant le lit des bessons, où }Sylvinet dormait encore à {4:EN="PER" pleins yeux. Le pauvre garçon avait tant} pleuré depuis trois jours et quasi trois nuits, qu'il était vanné par la fatigue, et même il se sentait d'un peu de fièvre, car il se tournait et retournait sur son coussin, envoyant de gros soupirs et gémissant sans pouvoir se réveiller.

 Alors la mère Barbeau, voyant et avisant le seul de ses bessons qui lui restât, ne put pas s'empêcher de se dire que{51:EN="PER"  c'était celui qu'elle eût vu p}artir avec le plus de peine. Il est bien vra{51:EN="PER" i qu'il était le plus sensible} des deux, soit qu'il eût le tempérament m{361:EN="TIME" oins fort, soit que Dieu, dans sa loi de nature, ait }écrit que de deux person{4:EN="PER" nes qui s'aiment, soit d'amour, soit }d'amitié, il y en a toujours une qui doit donner son coeur plus que l'autr{4:EN="PER" e. Le père Barbeau avait un b}rin de préférence pour Landry, parce qu'il faisait cas du travail et du courage plus q{104:EN="PER" ue des caresses et des attentions. Ma}is la mère avait ce brin de préférenc{4:EN="PER" e pour le plus gracieux et le }plus câlin, qui était Sy{4:EN="PER" lvinet.

 La voilà donc qui se} prend à regarder {4:EN="PER" son pauvre gars, tout pâle et tou}t défait, et {4:EN="PER" qui se dit que ce serait grand}'pitié de le mettre d{4:EN="PER" éjà en condition; que son Land}ry a plus d{4:EN="PER" 'étoffe pour endurer la pein}e, et que {4:EN="PER" d'ailleurs l'amitié pour son} besson et pour sa mère n{4:EN="PER" e le foule pas au point de le met}tre en danger de maladie. C'est un enfant qui a une grande idée de son devoir, pensait-elle; mais t{4:EN="PER" out de même, s'il n'avait pas le coeu}r un peu dur, il ne serait pas parti comme ça sans barguigner,{4:EN="PER"  sans tourner la tête et sans }verser une pauvre larme. Il n'aurait pas eu la force de faire deux pas sans se jeter sur ses genoux pour demander {4:EN="PER" courage au bon Dieu, et il se} serait approché de mon li{4:EN="PER" t, où je faisais la frime de dormir, }tant seulement{4:EN="PER"  pour me regarder et pour emb}rasser le bout de mon rideau. Mon Landry est bien un vérit{4:EN="PER" able garçon. Ça ne demande qu'à vi}vre, à remuer, à travaill{0:EN="PER" er et à changer de place. Mais ce}lui-ci a le coeu{4:EN="PER" r d'une fille; c'est si tend}re et si do{362:EN="TIME" ux qu'on ne peut pas s'empêcher d'aimer ça comme} ses y{0:EN="PER" eux.

 Ainsi devisait en elle-}même la mère {4:EN="PER" Barbeau tout en retournant à son }lit, où elle n{3:EN="PER" e se rendormit point, tandis que }le{4:EN="PER"  père Barbeau emmenait Landry à travers} prés et pacages du côté de la Priche. Quand ils furent s{4:EN="PER" ur une petite hauteur, d'où }l{4:EN="PER" 'on ne voit plus les bâtiment}s de la Cosse aussitôt qu'on {4:EN="PER" se met à la descendre, Landry} s'arrêta et se r{363:EN="TIME" etourna. Le coeur lui enfla, et il s'as}si{4:EN="PER" t sur la fougère, ne pouvant }faire un pas de{4:EN="PER"  plus. Son père fit mine de ne poin}t s'e{364:EN="FAC" n apercevoir et de continuer à marcher. A}u bout d'un petit moment, il l'appela bien doucement en l{4:EN="PER" ui disant:

 --Voilà qu'il fai}t jour, mon Landry; dégageons-nous si nous voulons {4:EN="PER" arriver avant le soleil levé.}

 Landry se releva{28:EN="PER" {4:EN="PER" , et comme il s'était juré de ne point pleurer devant son} père, il }rent{4:EN="PER" ra ses larmes qui lui venaient} dans les yeux grosses comm{4:EN="PER" e des pois. Il fit comme s'i}l avait laissé tomber son couteau de sa poche, et il arriv{28:EN="PER" {0:EN="PER" a à la Priche sans avoir montré sa peine, qui pourtant n'ét}ait {3:EN="PER" pas mince.

    IV.

  Le père Cailla}}ud, voyant {366:EN="PER" {365:EN="PER" que des deux bessons on lui amenait le plus fort et le plus diligent}, fu{367:EN="PER" t tout aise de le recevoir. Il savait bi}en{368:EN="PER"  que cela n'avait pas dû se décider sans} cha{4:EN="PER" grin, et comme c'était un brave homme }}et un bon voisi{4:EN="PER" n, fort ami du père Barbeau, il fit d}e son mieux pour flatter et encourager le jeun{28:EN="PER" e gars. Il lui fit donner vitem}ent la soupe et un pichet de {4:EN="PER" vin pour lui remettre le coe}ur, car il était aisé de voir que le chagrin y était. Il le mena{4:EN="PER"  ensuite avec lui pour lier les boeufs},{4:EN="PER"  et il lui fit connaître la m}anière dont il s'y prenait. De fait, Landry n'était pas novice{0:EN="PER"  dans cette besogne-là; car son père avai}t une jolie paire de boeufs, qu'il avait souvent ajustés et conduits à merveille. Aussitôt que l'e{4:EN="PER" nfant vit les grands boeufs d}u père Caillaud, qui étaient les mieux tenus, les mieux no{20:EN="PER" urris et les plus forts de race de tou}t {0:EN="PER" le pays, il se sentit chatou}illé dans son{4:EN="PER"  orgueil d'avoir une si belle} aumaille au bo{4:EN="PER" ut de son aiguillon. Et puis }il était conten{4:EN="PER" t de montrer qu'il n'était ni }mala{4:EN="PER" droit ni lâche, et qu'on n'avait }rien{4:EN="PER"  de nouveau à lui apprendre. }Son père ne manqua pas de le {0:EN="PER" faire valoir, et quand le mo}ment fut venu de partir {2:EN="PER" pour les champs, tous les enfants }du père Caillaud, garço{1:EN="PER" ns et filles, grands et petits, }vinrent embrasser l{0:EN="PER" e besson, et la plus jeune d}e{1:EN="PER" s filles lui attacha une bra}nchée de fle{1:EN="PER" urs avec des rubans à son cha}peau, parce {1:EN="PER" que c'était son premier jour} de service et comme un jour de fête pour la famille qui le{2:EN="PER"  recevait. Avant de le quitter, so}n père lui fit une admonestation en prés{28:EN="PER" ence de son nouveau maître, lu}i commandant de{5:EN="PER" {2:EN="PER"  le contenter en toutes choses et d'avoir soin de son} bétail }comme{1:EN="PER"  si c'était son bien propre.

 Là}-dessus, Landry ayant promi{1:EN="PER" s de faire de son mieux, s'en} {1:EN="PER" alla au labourage, où il fit }bonne contenance et bon off{28:EN="PER" ice tout le jour, et d'où il r}evint ayant grand appétit;{4:EN="PER"  car c'était la première fois }qu'il travaillait aussi rude, e{4:EN="PER" t un peu de fatigue est un souverai}n remède contre le chagrin.

 Mais ce fut plus malaisé à passer pour l{4:EN="PER" e pauvre Sylvinet, à la Besso}nnière: car il faut vous dire que la maison et la propriété du p{4:EN="PER" ère Barbeau, situées au bourg }de la Co{4:EN="PER" sse, avaient pris ce nom-là d}epuis la naissance des deux enfants, et à cause que, peu de{4:EN="PER"  temps après, une servante de }la {4:EN="PER" maison avait mis au monde une pai}re de bessonnes qui n'{2:EN="PER" avaient point vécu. Or, comme }les pay{0:EN="PER" sans sont grands donneurs de s}ornettes {28:EN="PER" et sobriquets, la maison et la }ter{4:EN="PER" re avaient reçu le nom de Bess}onnière; et partou{4:EN="PER" t où se montraient Sylvinet }et Landry, les enfants ne manquaient pas de crier aut{4:EN="PER" our d'eux:--Voilà les bessons de }la{4:EN="PER"  Bessonnière!

 Or donc, il y avait }grande tristesse ce jour-là à la Bessonnière du père B{220:EN="PER" {4:EN="PER" arbeau. Sitôt que Sylvinet fut éveillé, et qu'il ne vit p}oint son }frère à son côté, {4:EN="PER" il se douta de la vérité, ma}is il ne pouva{4:EN="PER" it croire que Landry pût êtr}e parti comme cela sans lui dire adieu; et il était fâché co{4:EN="PER" ntre lui au milieu de sa pein}e.

 --Qu'est-ce que je lui ai donc fait, disait-il à sa mère, et en q{4:EN="PER" uoi ai-je pu le mécontenter? Tout ce }qu'il m'a conseillé de faire, je m'y suis toujou{28:EN="PER" rs rendu; et quand il m'a reco}mmandé de ne point pleurer devant vous, ma mère mignonne,{28:EN="PER"  je me suis retenu de pleurer,} tant que la tête m'en sautait. Il m'avait pro{4:EN="PER" mis de ne pas s'en aller sans me dire enco}re des paroles pour me d{4:EN="PER" onner courage, et sans déjeun}er avec moi au bout de la Chenevière, à l'endr{28:EN="PER" oit où nous avions coutume d'a}l{4:EN="PER" ler causer et nous amuser tou}s les deux. Je voulais{4:EN="PER"  lui faire son paquet et lui }donner mon couteau qui vaut mieux que le sien. Vous lui aviez donc fait son paquet {4:EN="PER" hier soir sans me rien dire, m}a mère, et{4:EN="PER"  vous saviez donc qu'il voula}it s'en aller sans me dire adieu{4:EN="PER" ?

 --J'ai fait la volonté de t}on pè{4:EN="PER" re, répondit la mère Barbeau.

 Et} elle dit tout ce qu'elle put s'imaginer pour le consoler. Il ne voulait entendre à {4:EN="PER" rien; et ce ne fut que quand }il vit qu'elle pleurait aus{4:EN="PER" si, qu'il se mit à l'embrasse}r, à lui{4:EN="PER"  demander pardon d'avoir augm}enté sa peine, et à lui promettre de rester avec elle pour la dédommager. Mais aussitôt qu'elle l'eut quitté pour vaquer à la basse-cour et à la lessive, il se prit de courir du côté de la Priche, sans même songer où il allait{4:EN="PER" , mais se laissant emporter p}ar son instinct comme un pigeon qui court après sa {28:EN="PER" pigeonne sans s'embarrasser du} chemin.

 Il aurait été jusqu'à la Priche s'il n'avait rencontré son père qui en revenai{4:EN="PER" t, et qui le prit par la main }pour le ramener, en lu{28:EN="PER" i disant:--Nous irons ce soir,} mais il ne faut pas détemcer ton frère pendant qu'il travai{4:EN="PER" lle, ça ne contenterait pas s}on maître; d'ailleurs {4:EN="PER" la femme de chez nous est dans} la peine, et je compte que c'es{0:EN="PER" t toi qui la consoleras.

    V.

  Sylvine}t revint se pendre au{4:EN="PER" {0:EN="PER" x jupons de sa mère comme un petit enfant, et ne la q}uitta point de la jou}r{4:EN="PER" née, lui parlant toujours de }Landry et ne pouvant pas se défendre de penser à lui, e{44:EN="PER" {0:EN="PER" n passant par tous les endroits et recoins où ils avaie}nt eu coutum}e {44:EN="PER" de passer ensemble. Le soir il all}a à la Priche avec son père, qui voulut l'acc{4:EN="PER" {0:EN="PER" ompagner. Sylvinet était comme fou d'aller embrasser }son besson}, et il n'avait pas pu souper, tant il avait hâte de partir. {221:EN="PER" Il comptait que Landry viendrait a}u-devant de lui,{221:EN="PER"  et il s'imaginait toujours le vo}ir accourir. Mais Landry, quoiqu'il en eût bonne envie, ne bougea point. Il craignit d'être moqué par les jeunes gens et les gars de la Priche pour cette amitié bessonnière qui passait pour une sorte de maladie,{0:EN="PER"  si bien que Sylvinet le trouva à table, }buvant et mangeant comme s'il eût été tout{0:EN="PER" e sa vie avec la famille Cail}laud.

 Aussi{0:EN="PER" tôt que Landry le vit entrer,} pourtant, le coeur lui sauta de joie{4:EN="PER" {0:EN="PER" , et s'il ne se fût pas contenu, il aurait fait tombe}r la table} et le banc pour l'{369:EN="PER" embrasser plus vite. Mais il n'osa, parc}e {6:EN="PER" que ses maîtres le regardaient curieusemen}t, se{13:EN="GPE"  faisant un amusement de voir dans ce}tt{0:EN="PER" e amitié une chose nouvelle e}t un phéno{4:EN="PER" mène de nature, comme disait} le maître d'école de l'e{0:EN="PER" ndroit.

 Aussi, quand Sylvine}t vint se jeter su{6:EN="PER" r lui, l'embrasser tout en p}leurant, et se serrer contre lui comme un oiseau se{4:EN="PER" {6:EN="PER"  pousse dans le nid contre son frère pour se réchauff}er, Landry} fut fâché à cause des autres, tandis qu'il ne pouvait pour{3:EN="PER" tant pas l'empêcher d'être content pour s}on compte; mais il voulait avoir l'air {0:EN="PER" {3:EN="PER" plus raisonnable que son frère, et il lui fit de temp}s en te}m{3:EN="PER" ps signe de s'observer, ce qu}i étonna et fâcha grandement Sylvinet. Là-dessu{3:EN="PER" s, le père Barbeau s'étant mis} à causer et à boire un coup ou deux avec le père{4:EN="PER" {3:EN="PER"  Caillaud, les deux bessons sortirent ensemble, Landr}y voulant }bien aimer et {3:EN="PER" caresser son frère comme en se}cret. Mais les autres {4:EN="PER" gars les observèrent de loin; }et mêmement la petite Sol{3:EN="PER" ange, la plus jeune des filles} du père Caillaud, qui était{0:EN="PER" {3:EN="PER"  maligne et curieuse comme un vrai linot, les suivit }à petit}s {3:EN="PER" pas jusque dans la coudrière, }riant d'un air pen{0:EN="PER" aud quand ils faisaient attention} à elle, mais n'en démordant poi{0:EN="PER" nt, parce qu'elle s'imaginait} toujours qu{0:EN="PER" 'elle allait voir quelque ch}ose de singulier, et ne sachant pou{4:EN="PER" rtant pas ce qu'il peut y avoir de surpren}ant dans l'amitié de deux{370:EN="TIME"  frères.

 Sylvinet, quoiqu'il fût étonné de} l'{371:EN="LOC" air tranquille dont son frère l'avait abordé, ne s}ongea pourtan{4:EN="PER" t pas à lui en faire reproche}, tant il éta{372:EN="TIME" it content de se trouver avec lui. Le lendemain, }La{4:EN="PER" ndry sentant qu'il s'apparten}ait, parce que le p{28:EN="PER" {4:EN="PER" ère Caillaud lui avait donné licence de tout devoir, il p}artit de s}i grand matin {4:EN="PER" qu'il pensa surprendre son frè}re au lit. Ma{4:EN="PER" is malgré que Sylvinet fût le} plus dormeur des deux, il s'év{4:EN="PER" eilla dans le moment que Land}ry passait la barrière de l{4:EN="PER" 'ouche, et s'en courut nu-pie}ds comme si quelque chose lui{4:EN="PER"  eût dit que son besson appro}chait de lui. Ce fut{373:EN="TIME"  pour Landry une journée de parfait contentemen}t{4:EN="PER" . Il avait du plaisir à revoi}r sa famille et sa maison, {4:EN="PER" depuis qu'il savait qu'il n'y revie}ndrait pas tous les jours, et que c{4:EN="PER" e serait pour lui comme une r}écompense. Sylvinet oublia tout{4:EN="PER" e sa peine jusqu'à la moitié }du jour. Au déjeuner, il {0:EN="PER" s'était dit qu'il dînerait avec son frère}; mais quand le dîner {0:EN="PER" fut fini, il pensa que le so}uper serait le dernier repas, et il commença d'être inquiet et mal à son aise. Il soignait et câlinait son besson à {374:EN="TIME" plein coeur, lui donnant ce qu'il y avait de} m{4:EN="PER" eilleur à manger, le croûton de son p}ain et le c{4:EN="PER" oeur de sa salade; et puis i}l s'{4:EN="PER" inquiétait de son habillement}, de sa chaussure, comme s'{4:EN="PER" il eût dû s'en aller bien lo}in, et comme s'il était {4:EN="PER" bien à plaindre, sans se doute}r qu'il était lui-même le{4:EN="PER"  plus à plaindre des deux, par}ce qu'il était le plus affligé.

    VI.

  L{4:EN="PER" a semaine se passa de même, S}ylvinet allant voir Landry tous les jours, et Landry s'arrêtant avec l{4:EN="PER" ui un moment ou deux quand il }venait du côté {1:EN="PER" de la Bessonnière; Landry prenan}t de mieux en mieux son parti,{4:EN="PER"  Sylvinet ne le prenant pas du} tout, et compt{4:EN="PER" ant les jours, les heures, c}o{4:EN="PER" mme une âme en peine.

 Il n'y }avait au monde que Land{6:EN="PER" ry qui pût faire entendre raison à son frè}re. Aussi {6:EN="PER" la mère eut-elle recours à l}ui pour l'engage{4:EN="PER" r à se tranquilliser; car de j}our en jo{4:EN="PER" ur l'affliction du pauvre enfant augmen}tait. Il ne jouait plu{1:EN="PER" s, il ne travaillait que com}mandé; il {1:EN="PER" promenait encore sa petite s}oeur, mais san{1:EN="PER" s presque lui parler et sans} songer à l'{2:EN="PER" amuser, la regardant seulement pou}r l'empêcher de tombe{4:EN="PER" r et d'attraper du mal. Aussit}ô{4:EN="PER" t qu'on n'avait plus les yeux }sur lui, il {1:EN="PER" s'en allait tout seul et se }cachait si bien qu'on ne savait où le prendre. Il entrait dans {1:EN="PER" tous les fossés, dans toutes} les bouchures{1:EN="PER" , dans toutes les ravines, où} i{1:EN="PER" l avait eu accoutumance de j}ouer et de deviser avec Landr{29:EN="FAC" y, et il s'asseyait sur les racines o}ù ils s'étaient assis ensemble, {1:EN="PER" il mettait ses pieds dans tous l}es filets d'eau où ils avaient pataug{28:EN="PER" {4:EN="PER" é comme deux vraies canettes; il était content quand il} y retrouv}ait quelques bouts de bois que Landry avait chapusés avec sa serpette, ou {2:EN="PER" quelques cailloux dont il s'é}tait servi c{0:EN="PER" {2:EN="PER" omme de palet ou de pierre à feu. Il les recueillait }et les }cacha{3:EN="PER" {2:EN="PER" it dans un trou d'arbre ou sous une cosse de bois, a}fin de }venir{2:EN="PER"  les prendre et les regarder }de temps en {2:EN="PER" temps, comme si ç'avait été d}es choses de conséquence. Il allait {2:EN="PER" toujours se remémorant et cre}usant dans sa têt{1:EN="PER" e pour y retrouver toutes les pe}tites souvenances de son bonheur passé. Ç{2:EN="PER" a n'eût paru rien à un autre, et p}our lui c'était tout. Il {2:EN="PER" ne prenait point souci du te}mps à venir, n'ayant courage pour pens{5:EN="PER" {2:EN="PER" er à une suite de jours comme ceux qu'il endurait. Il} ne pens}ait qu'au temps passé, et se consumait dans une rêvasser{2:EN="PER" ie continuelle.

 A des fois, }il s'imaginait voir et{2:EN="PER"  entendre son besson, et il }causait tout seul, croyant lui r{2:EN="PER" épondre. Ou bien il s'endorma}it là où i{1:EN="PER" l se trouvait, et rêvant de lui;} et quand il se réveillait, il pleurait d'être seul, ne comptant {1:EN="PER" pas ses larmes et ne les ret}enant point, parce qu'il espérait{1:EN="PER"  qu'à fine force la fatigue u}serait et abattrait sa peine.

{1:EN="PER"  Une fois qu'il avait été va}guer jusqu'au droit d{2:EN="PER" {1:EN="PER" es tailles de Champeaux, il retrouva sur le riot qui }sort du }bois au temps des pluies, et qu{2:EN="PER" i était maintenant quasiment }tout asséché, un de ces p{1:EN="PER" etits moulins que font les e}nfants de chez no{2:EN="PER" us avec des grobilles, et qui sont} si finement agencés {1:EN="PER" qu'ils tournent au courant de} l'eau et restent là quelquefois bien longtemps, jusqu'{4:EN="PER" à ce que d'autres enfants les cassent ou que les {2:EN="PER" grandes eaux les emmènent. Celui q}}ue Sylvinet {5:EN="PER" retrouva, sain et entier, était} l{2:EN="PER" à depuis plus de deux mois, e}t, c{2:EN="PER" omme l'endroit était désert, }il n'{45:EN="PER" avait été vu ni endommagé par pe}rsonne. S{45:EN="PER" ylvinet le reconnaissait bien po}ur être l'ouvrage de son besson, et, en l{2:EN="PER" e faisant, ils s'étaient pro}mis de venir {2:EN="PER" le voir; mais ils n'y avaien}t plus songé, e{2:EN="PER" t depuis ils avaient fait bi}en d'autres moulins dans d'{2:EN="PER" autres endroits.

 Sylvinet fu}t donc tout ai{45:EN="PER" se de le retrouver, et il le por}ta un peu plus bas, là où le riot s'était retiré, pour le voir tourner et se rappeler l'amusemen{2:EN="PER" t que Landry avait eu à lui d}onner le p{2:EN="PER" remier branle. Et puis il le }laissa, se fa{45:EN="PER" isant un plaisir d'y revenir au }premier dimanche avec Landry{45:EN="PER" , pour lui montrer comme leur mo}ulin avai{2:EN="PER" t résisté, pour être solide e}t{2:EN="PER"  bien construit.

 Mais il ne} put se tenir d'y {2:EN="PER" revenir tout seul le lendema}in, et il trouv{2:EN="PER" a le bord du riot tout troub}lé et tout battu par l{2:EN="PER" es pieds des boeufs qui y éta}ient venus boire, et qu'o{2:EN="PER" n avait mis pacager le matin} dans la ta{2:EN="PER" ille. Il avança un petit peu}, et vit que {3:EN="PER" {45:EN="PER" les animaux avaient marché sur son moulin et l'avaient si} bien m}is{3:EN="PER"  en miettes qu'il n'en trouva} {2:EN="PER" que peu. Alors il eut le coe}ur gros, et s'{2:EN="PER" imagina que quelque malheur }avait dû arriver ce jour-là à son bess{45:EN="PER" on, et il courut jusqu'à la Pric}he pour s'assurer qu'i{45:EN="PER" l n'avait aucun mal. Mais comme il s'}était aperçu que Landry n'{2:EN="PER" aimait pas à le voir venir s}ur le jour, à cause qu{2:EN="PER" 'il craignait de fâcher son m}a{2:EN="PER" ître en se laissant détemcer,} il se contenta de le {2:EN="PER" regarder de loin pendant qu'}il travail{2:EN="PER" lait, et il ne se fit point }voir à lui. Il aurait {2:EN="PER" eu honte de confesser quelle idée l'avait} fait accourir{2:EN="PER" , et il s'en retourna sans mo}t{2:EN="PER"  dire et sans en parler à pe}rsonne, que{45:EN="PER"  bien longtemps après.

 Comme il} devenait pâle, dorm{2:EN="PER" ait mal et ne mangeait quasi p}oint{375:EN="PER" , sa mère était bien affligée et ne s}av{376:EN="LOC" ait que faire pour le consoler. Elle ess}a{6:EN="PER" yait de le mener avec elle au marché, ou d}e l'envoyer aux foires à {45:EN="PER" bestiaux avec son père ou ses on}cles; mais de {377:EN="TIME" rien il ne se souciait ni ne s'amusait, et le }pè{2:EN="PER" re Barbeau, sans lui en rien }d{2:EN="PER" ire, essayait de persuader a}u père Caillaud de p{2:EN="PER" rendre les deux bessons à so}n service. Mais le pè{2:EN="PER" re Caillaud lui répondait un}e chose dont il s{2:EN="PER" entait la raison.

 --Un suppo}sé{2:EN="PER"  que je les prendrais tous d}eux pour un temps, ç{2:EN="PER" a ne pourrait pas durer, car}, là où il faut un ser{2:EN="PER" viteur, il n'en est besoin d}e deux pour{2:EN="PER"  des gens comme nous. Au bou}t de l'ann{2:EN="PER" ée, il vous faudrait toujours} en louer un quelque autre part. Et{2:EN="PER"  ne voyez-vous pas que si vo}tre Sylvinet {2:EN="PER" était dans un endroit où on }le forçât d{2:EN="PER" e travailler, il ne songerai}t pas ta{2:EN="PER" nt, et ferait comme l'autre, }qui en a p{2:EN="PER" ris bravement son parti? Tôt} ou tard il faudra en venir {2:EN="PER" là. Vous ne le louerez peut-ê}tre pas où vou{2:EN="PER" s voudrez, et si ces enfants} doivent encore ê{2:EN="PER" tre plus éloignés l'un de l'a}utre, et{29:EN="FAC"  ne se voir que de semaine en semaine}, ou de mois {2:EN="PER" en mois, il vaut mieux comme}n{2:EN="PER" cer à les accoutumer à n'êtr}e pas toujours dans la poche l'u{2:EN="PER" n de l'autre. Soyez donc plus rais}onnable que cela, mon vieux, et ne faites{2:EN="PER"  pas tant d'attention au cap}rice d'un enfant que votre fem{1:EN="PER" me et vos autres enfants ont tro}p écou{0:EN="PER" {2:EN="PER" té et trop câliné. Le plus fort est fait, et croyez b}ien qu'}il{3:EN="PER" {2:EN="PER"  s'habituera au reste si vous ne cédez point.

 Le pè}re Barb}eau {33:EN="PER" {2:EN="PER" se rendait et reconnaissait que plus Sylvinet voyait s}on besson, tant p}lu{2:EN="PER" s il avait envie de le voir.} Et il se promettait, à la prochaine{220:EN="PER" {2:EN="PER"  Saint-Jean, d'essayer de le louer, afin que voyant de mo}ins en moins L}andry, il{7:EN="PER"  prît finalement le pli de vi}vre comme les autres e{7:EN="PER" t de ne pas se laisser surmon}ter par une amitié qui tournait en fièvre et en l{1:EN="PER" angueur.

 Mais il ne fallait poi}nt{2:EN="PER"  encore parler de cela à la mère B}arbeau; car, au premier mot, elle versait toutes les larmes de son corps. Elle disait que Sylvinet était capab{2:EN="PER" le de se périr, et le père Ba}rbeau était grandemen{1:EN="PER" t embarrassé.

 Landry, étant con}seillé par so{2:EN="PER" n père et par son maître, et a}ussi par sa mère, ne manquait point {1:EN="PER" de raisonner son pauvre besson; }mais {2:EN="PER" Sylvinet ne se défendait poi}nt, promettait tout, et ne se pouvait vaincre{378:EN="TIME" . Il y avait dans sa peine quelque autre chose qu}'i{2:EN="PER" l ne disait point, parce qu'il n'e}ût su comment le dire: c'e{1:EN="PER" st qu'il lui était poussé dans l}e fin-fond du coeur une jalousie terrible à l'endroi{1:EN="PER" t de Landry. Il était content}, plus content que jamais il ne l'avait été, de v{2:EN="PER" {1:EN="PER" oir qu'un chacun le tenait en estime et que ses nouve}aux maît}res le trai{1:EN="PER" taient aussi amiteusement qu}e s'il avait été l'{1:EN="PER" enfant de la maison. Mais si }cela le réjouis{1:EN="PER" sait d'un côté, de l'autre i}l s'affligeait et s'offensait de voir Landry répondre trop{28:EN="PER" {1:EN="PER" , selon lui, à ces nouvelles amitiés. Il ne pouvait sou}ffrir que,} sur un mot du père Caillaud{1:EN="PER" , tant doucement et patiemmen}t qu'i{1:EN="PER" l fût appelé, il courût vite}ment au-devant de son voulo{1:EN="PER" ir, laissant là père, mère e}t frère, plus inquiet de manquer à son devoir qu'à son amitié, et plus pro{2:EN="PER" mpt à l'obéissance que Sylvinet ne} s'en serait senti capable quand il s'agissait de rester{1:EN="PER"  quelques moments de plus avec l}'objet d'un amour si fidèle.

 Alo{2:EN="PER" rs le pauvre enfant se mettait en }l'esprit un souci que, deva{1:EN="PER" nt, il n'avait eu, à savoir }qu'il était le seul à aimer{1:EN="PER" , et que son amitié lui était ma}l rendue; que cela avait dû exister de{2:EN="PER" {1:EN="PER"  tout temps sans être venu d'abord à sa connaissance;} ou bien} q{379:EN="PER" ue, depuis un temps, l'amour de }s{7:EN="PER" on besson s'était refroidi, pa}rce qu'il avait ren{7:EN="PER" contré par ailleurs des perso}nnes qui lui convenaient mieux et lui agréai{7:EN="PER" ent davantage.

    VII.

  Lan}dry ne pouvait pas deviner cette jalousi{1:EN="PER" e de son frère; car, de son natu}re{1:EN="PER" l, il n'avait eu, quant à lui}, jalousie de rien en sa vie. Lors{1:EN="PER" que Sylvinet venait le voir à} la Priche, Landry, pour le distraire, le{1:EN="PER"  conduisait voir les grands }boeufs, les belles vaches{1:EN="PER" , le brebiage conséquent et }les grosses récoltes du fermage au père Caillaud; car Land{2:EN="PER" {1:EN="PER" ry estimait et considérait tout cela, non par envie, }mais pou}r le goût qu'il avait au trav{7:EN="PER" ail de la terre, à l'élevage }des bestiaux, et pour le beau et le bien fait dans toute{222:EN="TIME" s les choses de la campagne. Il prenait} {222:EN="TIME" plaisir à voir propre, grasse et r}e{7:EN="PER" luisante, la pouliche qu'il m}enait au pré, et{1:EN="PER"  il ne pouvait souffrir que }le moindre ouvrage fût fait sans cons{1:EN="PER" cience, ni qu'aucune chose p}ouvant vivre et fruc{380:EN="TIME" tifier, fût délaissée, négligée et comm}e méprisée, emmy{29:EN="FAC"  les cadeaux du bon Dieu. Sylvinet re}ga{1:EN="PER" rdait tout cela avec indiffé}rence, et s{0:EN="PER" {1:EN="PER" 'étonnait que son frère prît tant à coeur des choses }qui ne }lui é{7:EN="PER" {1:EN="PER" taient de rien. Il était ombrageux de tout, et disait} à Landry:{381:EN="PER" 

 --Te voilà bien épris de ces gran}}ds boeufs; tu ne penses plus {7:EN="PER" à nos petits taurins qui sont} si vifs et qui étaient pourtant si doux{1:EN="PER"  et si mignons avec nous deux}, {1:EN="PER" qu'ils se laissaient lier par to}i plus volontiers que par notre père. T{13:EN="LOC" u ne m'as pas seulement demandé des n}ouv{0:EN="PER" elles de notre vache qui donne du si bon }lait, {7:EN="PER" {0:EN="PER" et qui me regarde d'un air tout triste, la pauvre bêt}e, quand je lui} porte à ma{0:EN="PER" nger, comme si elle comprenai}t que je suis to{7:EN="PER" ut seul, et comme si elle vou}lait me demander où est l'autre be{0:EN="PER" sson.

 --C'est vrai qu'elle }e{7:EN="PER" st une bonne bête, disait Land}ry; mais regarde donc celles d{7:EN="PER" 'ici! tu les verras traire, et} jamais de ta vie tu n'au{0:EN="PER" ras vu tant de lait à la foi}s.

 --Ça se pe{7:EN="PER" ut, reprenait Sylvinet, mais po}ur être d'aussi{0:EN="PER"  bon lait et d'aussi bonne c}rème que la crème et le l{7:EN="PER" ait de la Brunette, je gage bie}n que non, car les herbes de la Besson{382:EN="PER" {7:EN="PER" nière sont meilleures que celles de par ici.

 --Diantre! di}sait Landry, je} crois bien que mon père échangerait pourtant de bon coeur, si on lui donnait les g{0:EN="PER" rands foins du père Caillaud} pour sa joncière du bord de l{7:EN="PER" 'eau!

 --Bah! reprenait Sylvinet en} levant les épaules, il y a dans la joncière des arbres plus beaux que tous les vôtres, et tant qu'au foin, s'il{7:EN="PER"  est rare, il est fin, et quand o}n le rentre, c'est comme une odeur d{0:EN="PER" e baume qui reste tout le lo}ng du chemi{7:EN="PER" {0:EN="PER" n.

 Ils disputaient ainsi sur rien, car Landry savait} bien qu'i}l n'est poi{3:EN="PER" {7:EN="PER" nt de plus bel avoir que celui qu'on a, et Sylvinet ne} pensai}t pas à s{3:EN="PER" on avoir plus qu'à celui d'aut}r{7:EN="PER" ui, en méprisant celui de la P}riche{0:EN="PER" ; mais au fond de toutes ces }paroles en l'air, {3:EN="PER" il y avait, d'une part, l'enfant qui étai}t content de travailler et de vivre, n'importe {3:EN="PER" où et comment, et de l'autre, }celui qui ne {7:EN="PER" pouvait point comprendre que s}on frère eût à part de l{7:EN="PER" ui un moment d'aise et de tra}nquillité.

 S{0:EN="PER" i Landry le menait dans le jardin de son }ma{0:EN="PER" ître, et que tout en devisant} avec lui, il s'interrompît pour couper{7:EN="PER"  une branche morte sur une pent{7:EN="PER" e, ou pour arracher une mauvaise her}}be qui gênait les légumes, ce{7:EN="PER" la fâchait Sylvinet, qu'il eût t}oujours une idée d'ordre e{0:EN="PER" t de service pour autrui, au} lieu d'être comme lui à l'affût du moindre souffle e{2:EN="PER" t de la moindre parole de son frèr}e. Il {0:EN="PER" n'en faisait rien paraître p}arce qu'il a{1:EN="PER" vait honte de se sentir si facil}e à choquer; mais au mom{0:EN="PER" ent de le quitter, il lui disait s}ouvent:--Allons, tu as bien assez de mo{2:EN="PER" {0:EN="PER" i pour aujourd'hui; peut-être bien que tu en as trop }et que l}e temps te{1:EN="PER"  dure de me voir ici.

 Landr}y ne comprenait r{0:EN="PER" ien à ces reproches-là. Ils }lui faisaient {1:EN="PER" de la peine, et, à son tour, il }e{125:EN="TIME" n faisait reproche à son frère qui ne voulait} ni ne pouvait s'expliquer.

 Si le pauv{1:EN="PER" {0:EN="PER" re enfant avait la jalousie des moindres choses qui o}ccupaie}nt{1:EN="PER"  Landry, il avait encore plus} fort celle des per{1:EN="PER" sonnes à qui Landry montrait }de l'attachem{1:EN="PER" ent. Il ne pouvait souffrir que} L{1:EN="PER" andry fût camarade et de bonn}e hu{0:EN="PER" meur avec les autres gars de }la Priche, et {7:EN="PER" quand il le voyait prendre soi}n de la petite Sol{13:EN="LOC" ange, la caresser ou l'amuser, il lui} reprochait{3:EN="PER" {1:EN="PER"  d'oublier sa petite soeur Nanette, qui était, à son} dire, }c{1:EN="PER" ent fois plus mignonne, plus} propre et {1:EN="PER" plus aimable que cette vilai}ne fille-{3:EN="PER" là.

 Mais comme on n'est jamai}s dans la justice quand on{3:EN="PER"  se laisse manger le coeur pa}r la jalousie, lorsque{0:EN="PER"  Landry venait à la Bessonni}ère, {1:EN="PER" il paraissait s'occuper trop}, selon lui, de{52:EN="PER" {1:EN="PER"  sa petite soeur. Sylvinet lui reprochait de ne faire a}ttention qu'à ell}e, et de n'{1:EN="PER" avoir plus avec lui que de l'}ennui et de l'indiff{1:EN="PER" érence.

 Enfin, son amitié de}vint peu à pe{5:EN="PER" {1:EN="PER" u si exigeante et son humeur si triste, que Landry co}mmençait} à en souf{1:EN="PER" frir et à ne pas se trouver heur}eu{5:EN="PER" x de le voir trop souvent. I}l{1:EN="PER"  était un peu fatigué de s'e}ntendre toujo{1:EN="PER" urs reprocher d'avoir accept}é{5:EN="PER"  son sort comme il le faisai}t, et on eût {5:EN="PER" dit que Sylvinet se serait t}rouvé aussi mal{5:EN="PER" {1:EN="PER" heureux s'il eût pu rendre son frère moins malheureux} que lui}. Landry compr{1:EN="PER" it et voulut lui faire compr}endre que l'am{5:EN="PER" itié, à force d'être grande,} peut quelq{5:EN="PER" uefois devenir un mal. Sylvi}net ne voulu{3:EN="PER" {1:EN="PER" t point entendre cela, et considéra même la chose comme} une gr}ande {3:EN="PER" {1:EN="PER" dureté que son frère lui disait; si bien qu'il commença} à le b}ouder de temps en temps, et à passer de{1:EN="PER" s semaines entières sans aller }à la Priche, moura{1:EN="PER" nt d'envie pourtant de le faire,} m{1:EN="PER" ais s'en défendant et mettan}t de l'orgueil dans une chose où {1:EN="PER" jamais il n'aurait dû y en e}ntrer un brin.

 Il arriv{3:EN="PER" {1:EN="PER" a même que, de paroles en paroles, et de fâcheries e}n fâcheries, S}ylvinet{1:EN="PER" , prenant toujours en mauvais}e part tout ce que La{1:EN="PER" {5:EN="PER" ndry lui disait de plus sage et de plus honnête pour }lui remet}tre l'esprit, le pauvre Sylvinet en vint à avoir tant {383:EN="TIME" de dépit qu'il s'imaginait par moment h}aï{5:EN="PER" r l'objet de tant d'amour, e}t{1:EN="PER"  qu'il quitta la maison, un }dimanche, p{5:EN="PER" {1:EN="PER" our ne point passer la journée avec son frère, qui n'}avait po}urtant pas une se{384:EN="TIME" ule fois manqué d'y venir.

 Cette mauvaiseté d'}en{1:EN="PER" fant chagrina grandement Lan}dry. Il aimait {3:EN="PER" {1:EN="PER" le plaisir et la turbulence, parce que, chaque jour,} il dev}enait{125:EN="TIME"  plus fort et plus dégagé. Dans tous le}s j{1:EN="PER" eux, il était le premier, le plu}s subtil de corps et d'oeil. C'était d{29:EN="FAC" onc un petit sacrifice qu'il faisait }à son frère, de quitter {1:EN="PER" les joyeux gars de la Priche,} c{3:EN="PER" haque dimanche, pour passer tout le jour }à la Bessonnière où il ne fallait point parler à S{3:EN="PER" ylvinet d'aller jouer sur la p}lace de la Cosse, ni même d{5:EN="PER" {3:EN="PER" e se promener ici ou là. Sylvinet, qui était resté en}fant de }corps et d{1:EN="PER" 'esprit beaucoup plus que son fr}èr{3:EN="PER" e, et qui n'avait qu'une idée, celle de l}'aimer uniquement et d'{5:EN="PER" {3:EN="PER" en être aimé de même, voulait qu'il vînt avec lui tou}t seul }dans _leurs_ endroits, comme il disait, à sa{3:EN="PER" voir dans les recoins et cach}ettes où ils avaient été {1:EN="PER" s'amuser à des jeux qui n'étaien}t {3:EN="PER" maintenant plus de leur âge: c}omme de faire petites bro{3:EN="PER" uettes d'osier, ou petits moul}ins, ou saulnées à prendre les pe{1:EN="PER" tits oiseaux; ou encore des }maisons avec des{3:EN="PER"  cailloux, et des champs grand}s comme un mouch{3:EN="PER" oir de poche, que les enfants }font mine de labour{7:EN="PER" er à plusieurs façons, faisant imitat}ion e{2:EN="PER" n petit de ce qu'ils voient faire }aux laboureurs, semeurs, herseu{1:EN="PER" rs, héserbeurs et moissonneurs, et s'appre}nant ainsi les uns {385:EN="TIME" aux autres, dans une heure de temps, toutes les fa}çons{386:EN="TIME" , cultures et récoltes que reçoit et donne la ter}re da{1:EN="PER" ns le cours de l'année.

 Ces} amusements-là n'étaient plus du goût{1:EN="PER"  de Landry, qui maintenant p}ratiquait ou aidait à pratiquer la c{1:EN="PER" hose en grand, et qui aimait} mieux conduire un grand charro{1:EN="PER" i à six boeufs, que d'attache}r une petite voiture de branchages à la queue de son chien. Il aurait souhaité d'a{3:EN="PER" ller s'escrimer avec les forts gars de so}n endroit, jouer aux grandes qu{7:EN="PER" {3:EN="PER" illes, vu qu'il était devenu adroit à enlever la gros}se boule e}t{7:EN="PER"  à la faire rouler à point à }t{3:EN="PER" rente pas. Quand Sylvinet con}sentait à y aller, au lieu de jouer il se mett{1:EN="PER" ait dans un coin sans rien d}ire, tout prêt {3:EN="PER" à s'ennuyer et à se tourmenter} si Landry avait l'air de prendre au jeu trop de plaisir e{1:EN="PER" t de feu.

 Enfin Landry avai}t appris à danser à la P{7:EN="PER" riche, et quoique ce goût lui fût }venu tard,{1:EN="PER"  à cause que Sylvinet ne l'a}vait jamais eu, il dansait déjà aussi bien que ceux qui s'y prennent dès qu'ils savent marcher. Il était estimé bon danseur de bourrée à la Priche, et quoiqu'il n'eût pas encore de plaisir à embrasser les filles,{0:EN="PER"  comme c'est la coutume de le faire à cha}que danse, il était content de les{1:EN="PER"  embrasser, parce que cela le so}rtait, par {1:EN="PER" apparence, de l'état d'enfan}t; et il eût même souhaité qu'elles y fissent un peu de façon comme elles font avec {3:EN="PER" les hommes. Mais elles n'en faisa}ient point encore, et mêmement les plus grandes le prenaient par le c{1:EN="PER" ou en riant, ce qui l'ennuyai}t un pe{2:EN="PER" u.

 Sylvinet l'avait vu danser une} fo{3:EN="PER" is, et cela avait été cause }d'un de ses {3:EN="PER" plus grands dépits. Il avait }été si en colère de l{1:EN="PER" {3:EN="PER" e voir embrasser une des filles du père Caillaud, qu'}il avait pleur}é de jalousie et trouvé la chos{3:EN="PER" e tout à fait indécente et ma}lchrétienne.

 Ainsi donc, chaque fois{1:EN="PER"  que Landry sacrifiait son a}musement à l'amitié de son frèr{1:EN="PER" {3:EN="PER" e, il ne passait pas un dimanche bien divertissant, e}t pourtan}t il n'y avait jamais manqué, estimant que Sylvinet lui en saurait gré, {1:EN="PER" {223:EN="PER" et ne regrettant pas un peu d'ennui dans l'idée de donner} du conte}ntement à{3:EN="PER" {223:EN="PER"  son frère.

 Aussi quand il vit que son frère, qui lui a}vait ch}erch{1:EN="PER" é castille dans la semaine, }avait quitté la maison {1:EN="PER" pour ne pas se réconcilier a}vec lui, il prit à son tour du{1:EN="PER"  chagrin, et, pour la premiè}re f{1:EN="PER" ois depuis qu'il avait quitté sa fa}m{1:EN="PER" ille, il pleura à grosses lar}mes et alla se cacher,{1:EN="PER"  ayant toujours honte de mont}rer son chagrin {3:EN="PER" à ses parents, et craignant d'a}ugmenter celui qu'ils p{1:EN="PER" ouvaient avoir.

 Si quelqu'u}n eût dû être jaloux, Landry y aur{1:EN="PER" ait eu pourtant plus de droi}ts que Sylvinet. Sylvinet était le mieux aimé de la mère, et mêmement le père Barbeau, quoiqu'il eût {1:EN="PER" une préférence secrète pour }Landry, montrait à Sylvinet plus de complaisance et de ménagem{1:EN="PER" ent. Ce pauvre enfant étant l}e moins fort et le moins raisonnable, était au{1:EN="PER" ssi le plus gâté, et l'on cr}aignait davantage de le{3:EN="PER"  chagriner. Il avait le meill}eur sort,{3:EN="PER"  puisqu'il était dans la fam}ille et que son besson avait pris pour lui l'abse{3:EN="PER" nce et la peine.

 Pour la pr}emière fois le bon Landry se fit tout c{3:EN="PER" e raisonnement, et trouva son} besson t{1:EN="PER" {3:EN="PER" out à fait injuste envers lui. Jusque-là son bon coeu}r l'avait} empêché de lui donner tort, et, plutôt que de l'accuser, il s'était condamné en lui-même d'avoir trop de sa{1:EN="PER" nté, et trop d'ardeur au travail e}t au plaisir, et de ne pas savoir dire d'aussi douces paroles, ni s'aviser d'autant d'attentions f{1:EN="PER" ines que son frère. Mais, pou}r cette fois, il ne put tr{3:EN="PER" ouver en lui-même aucun péché contr}e{3:EN="PER"  l'amitié; car, pour venir ce jour-là, il} avait renoncé à une b{3:EN="PER" elle partie de pêche aux écre}visses qu{3:EN="PER" e les gars de la Priche avaien}t complotée toute la semaine, et où{0:EN="PER"  ils lui avaient promis bien du plaisir s}'il voulai{1:EN="PER" t aller avec eux. Il avait donc }résisté à une grande tentat{387:EN="LOC" ion, et, à cet âge-là, c'était beaucoup{13:EN="LOC"  faire. Après qu'il eut bien pleuré, il}} s'arrêt{388:EN="PER" a à écouter quelqu'un qui pleurai}t aussi pas {224:EN="LOC" loin de lui, et qui causait tout seul, comme c'e}st a{224:EN="LOC" ssez la coutume des femmes de ca}mpagne quand elles ont un grand chag{13:EN="LOC" rin. Landry connut bien vite que c'é}tait sa mère, et il courut à elle.

 --H{1:EN="PER" élas! faut-il, mon Dieu, disait-}elle en sanglotant, que cet enfant-{1:EN="PER" là me donne tant de souci! Il} me fera mo{1:EN="PER" urir, c'est bien sûr.

 --Est}-ce moi, ma mère, qui vous donne du souci? s'exclama Landr{0:EN="PER" {1:EN="PER" y en se jetant à son cou. Si c'est moi, punissez-moi }et ne p}leurez point. Je ne sais pas en quoi j'ai pu vous fâcher, mais je vous en demande pardon tou{0:EN="PER" t de même.

 A ce moment-là, }l{1:EN="PER" a mère connut que Landry n'a}vait pas le coeur dur com{1:EN="PER" me elle se l'était souvent im}aginé. Elle l'embrassa bien fort, e{1:EN="PER" {0:EN="PER" t, sans trop savoir ce qu'elle disait, tant elle avai}t de pein}e, elle lui{7:EN="PER"  dit que c'était Sylvinet, et n}on p{7:EN="PER" as lui, dont elle se plaignait}; que, quant à lui, ell{389:EN="LOC" e avait eu quelquefois une idée injuste, et }qu'{1:EN="PER" elle lui en faisait réparation; }mais que Sylvinet lui{1:EN="PER"  paraissait devenir fou, et }qu'elle était dans l'inquiétude, parce qu{0:EN="PER" {1:EN="PER" 'il était parti sans rien manger, avant le jour. Le s}oleil c}om{1:EN="PER" mençait à descendre, et il n}e revena{1:EN="PER" it pas. On l'avait vu à midi }du côté de l{1:EN="PER" a rivière, et finalement la m}ère Barbeau craignait qu'il ne s'y fût jeté pour{1:EN="PER"  finir ses jours.

    VIII.

}  Cette idée,{1:EN="PER"  que Sylvinet pouvait avoir }eu envie de se détrui{1:EN="PER" re, passa de la tête de la mè}re dans cell{1:EN="PER" e de Landry aussi aisément q}u'une mouch{1:EN="PER" e dans une toile d'araignée,} et il se {13:EN="FAC" mit vivement à la recherche de son fr}ère. Il avait bien {1:EN="PER" du chagrin tout en courant, }et il se disait:--Peut-être que ma mère avait rais{6:EN="PER" on autrefois de me reprocher mon coeur dur}. Mais, à cet{7:EN="PER" te heure, il faut que Sylvinet ait le sien} {390:EN="PER" bien malade pour faire toute cet}t{6:EN="PER" e peine à notre pauvre mère e}t à moi.

 Il courut de tous les côtés sans le trouver, l'app{1:EN="PER" elant sans qu'il lui répondî}t, le deman{6:EN="PER" dant à tout le monde, sans q}u'on pût lui en donner nouvelles. Enfin il se trouva au droit du pré de{6:EN="PER"  la Joncière, et il y entra,} parce qu'il se souvint qu'il y avait p{6:EN="PER" ar là un endroit que Sylvinet aff{0:EN="PER" ectionnait. C'était une grande coupure que }}la{6:EN="PER"  rivière avait faite dans le}s terres{6:EN="PER"  en déracinant deux ou trois }vergnes qui étaient restés en trav{1:EN="PER" ers de l'eau, les racines en l'air. Le }pè{6:EN="PER" re Barbeau n'avait pas voulu} {1:EN="PER" les retirer. Il les avait sac}rifiés parce que, de la manière qu'ils étaient tombés, {1:EN="PER" ils retenaient encore les ter}res qui restaient prises en gros cossons dans leurs racines, et cela é{6:EN="PER" tait bien à propos; car l'ea}u{1:EN="PER"  faisait tous les hivers bea}ucoup de dégâts dan{6:EN="PER" s sa joncière et chaque année} lui mangeait un morceau d{6:EN="PER" e son pré.

 Landry approcha }d{1:EN="PER" onc de la coupure, car son fr}ère et lui avaient la coutume d{6:EN="PER" 'appeler comme cela cet endr}oit de leur joncière. I{1:EN="PER" l ne prit pas le temps de tourne}r jusqu'au coin où ils avaient fait eux-mêmes u{0:EN="PER" {1:EN="PER" n petit escalier en mottes de gazon appuyées sur des }pierres} et des _racicots_, qui sont de gr{0:EN="PER" osses racines sortant de terr}{0:EN="PER" e et donnant du rejet. Il sa}uta du plus haut qu'il put pour arriver vitement au fond de l{1:EN="PER" a coupure, à cause qu'il y avait a}u droit de la rive de l{0:EN="PER" 'eau tant de branchages et d'herbes plus h}au{225:EN="PER" tes que sa taille, que si son frè}re s'y fût trouvé, il n'eût pu le voir, à moins{225:EN="PER"  d'y entrer.

 Il y entra donc, en grand émoi, car il a{391:EN="LOC" vait toujours dans son idée, ce que sa mère }}lu{1:EN="PER" i avait dit, que Sylvinet ét}ait dans le cas d'avoir vou{1:EN="PER" lu finir ses jours. Il passa }et repassa dans tous les feuillages et battit tous{1:EN="PER"  les herbages, appelant Sylvi}net en sifflant le c{1:EN="PER" hien qui sans doute l'avait }suivi, car de tout le jour on{1:EN="PER"  ne l'avait point vu à la ma}ison non plus que son jeune maître.

 M{392:EN="PER" ais Landry eut beau appeler et c}hercher, il se trouva tout {1:EN="PER" seul dans la coupure. Comme c}'était un ga{0:EN="PER" {1:EN="PER" rçon qui faisait toujours bien les choses et s'avisai}t de to}ut ce qui est à propos, il examina toutes les rives pour voir s'il n'y trouver{393:EN="LOC" ait pas quelque marque de pied, ou quelq}ue{7:EN="PER"  petit éboulement de terre qui n'eût poin{0:EN="PER" t coutume d'y être. C'est une recherche bien}} t{163:EN="PER" riste et aussi bien embarrassante, ca}r il{163:EN="PER"  y avait environ un mois que Landry }n'{394:EN="PER" avait vu l'endroit, et il avait beau} le connaître comme on connaît{1:EN="PER"  sa main, il ne se pouvait faire qu}'il n{163:EN="PER" 'y eût toujours quelque petit changement. Toute la riv}e{1:EN="PER"  droite était gazonnée, et mê}mement, dans tout le fond de la coupure, le jonc e{1:EN="PER" t la prêle avaient poussé si }dru dans le sable, qu'on ne {1:EN="PER" pouvait voir un coin grand co}mme le pied pour y chercher une empreinte. Cependant, à{7:EN="PER"  force de tourner et de retourner, L}a{7:EN="PER" ndry trouva dans un fond la p}i{1:EN="PER" ste du chien, et même un end}roit d'herbes foulée{1:EN="PER" s, comme si Finot ou tout au}tre chien {0:EN="PER" {1:EN="PER" de sa taille s'y fût couché en rond.

 Cela lui donna }bien à }p{1:EN="PER" enser, et il alla encore exam}iner la berge de l'eau. Il s'imagina t{52:EN="PER" {1:EN="PER" rouver une déchirure toute fraîche, comme si une person}ne l'avait faite }av{1:EN="PER" ec son pied en sautant, ou en} se laissant gl{0:EN="PER" isser, et quoique la chose n}e fût point claire, car ce pouvait tout aussi b{395:EN="PER" {1:EN="PER" ien être l'ouvrage d'un de ces gros rats d'eau qui fourra}gent, cre}usent et rongent e{1:EN="PER" n pareils endroits, il se mit} si fort en peine, que ses{1:EN="PER"  jambes lui manquaient, et qu'il} se jeta sur ses genoux, c{1:EN="PER" omme pour se recommander à Di}eu.

 Il resta comm{226:EN="FAC" e cela un peu de temps, n'ayant ni force n}i {226:EN="FAC" courage pour aller dire à quelqu}'{1:EN="PER" un ce dont il était si fort }angoissé, et regardant la rivière av{125:EN="TIME" ec des yeux tout gros de larmes, comme s'il }voulait lu{1:EN="PER" i demander compte de ce qu'e}lle avait fait de son frère.

 Et, pendant ce temps-là, la riv{1:EN="PER" ière coulait bien tranquille}ment, frétillant sur les branches qui pendaient et trempaient le long des rives, et s'en allant dans les terres, avec un petit br{2:EN="PER" uit, comme quelqu'un qui rit et se moque à l}a so{0:EN="LOC" urdine.

 Le pauvre Landry se laissa gagn}er et surmonte{396:EN="PER" r par son idée de malheur, si fort} qu'il en {397:EN="FAC" {29:EN="FAC" perdait l'esprit, et que, d'une petite apparence qui pouvait bien} ne rien présager{0:EN="PER" , il se faisait une affaire à désespérer du}} bon Dieu.{398:EN="LOC" 

 --Cette méchante rivière qui ne dit mo{13:EN="GPE" t, pensait-il, et qui me laisserait bi}}en pleurer un an sans me rendre mon frère, es{7:EN="PER" t justement là au plus creux, et il y est }tombé tant de cosses d'arbres depuis l{399:EN="PER" e temps qu'elle ruine le pré, que si on y en{29:EN="FAC" trait on ne pourrait jamais s'en retire}}r. Mon Dieu! faut-il{227:EN="PER"  que mon pauvre besson soit peut-être là, tout au fo}n{227:EN="PER" d de l'eau, couché à deux pas de }moi, sans que je puisse le voir ni le retrouver dans les branches et dans les roseaux, quand m{29:EN="FAC" ême j'essaierais d'y descendre!

 Là-d}essu{0:EN="LOC" s il se mit à pleurer son frère et} à lui faire des reproches; et jamais de sa vie il n'avait eu un {400:EN="PER" {2:EN="PER" pareil chagrin.

 Enfin l'idée lui vint d'aller consulter une f}emme{1:EN="PER"  veuve, qu'on appelait la mère Fad}}et{7:EN="PER" , et qui demeurait tout au bout de la} Joncière, rasibus du chemin qui desc{7:EN="PER" end au gué. Cette femme, qui n'avait }n{7:EN="PER" i terre ni avoir autre que son petit ja{0:EN="PER" rdin et sa petite maison, ne cherchait pou}}rtant point son pain, à cause de beaucou{125:EN="TIME" p de connaissance qu'elle avait sur les ma}ux et dommages du {0:EN="PER" monde; et, de tous côtés, on venait la co}nsulter. Ell{2:EN="PER" e pansait _du secret_, c'est comme} qui dirait qu'au mo{2:EN="PER" yen du _secret_, elle guéris}sait les bless{5:EN="PER" {2:EN="PER" ures, foulures et autres estropisons. Elle s'en faisa}it bien }un {2:EN="PER" peu accroire, car elle vous ô}tait de{2:EN="PER" s maladies que vous n'aviez }jamais eues, telles que le dé{2:EN="PER" crochement de l'estomac ou l}a chute de la toile du {1:EN="PER" ventre, et pour ma part, je n'ai} jamais ajouté foi entière à tou{1:EN="PER" s ces accidents-là, non plus }que je n'accorde{2:EN="PER"  grande croyance à ce qu'on }disait d'elle, qu'el{1:EN="PER" le pouvait faire passer le la}it d'une bonne{2:EN="PER"  vache dans le corps d'une m}auvaise, tant vieille et {2:EN="PER" mal nourrie fût-elle.

 Mais }p{1:EN="PER" our ce qui est des bons remèd}es qu'elle connaissai{2:EN="PER" t et qu'elle appliquait au re}fro{3:EN="PER" {2:EN="PER" idissement du corps, que nous appelons _sanglaçure_;} pour l}es emplâtres so{2:EN="PER" uverains qu'elle mettait sur }les {1:EN="PER" coupures et brûlures; pour l}es boissons qu'elle compo{1:EN="PER" sait à l'encontre de la fièv}r{2:EN="PER" e, il n'est point douteux qu}'elle gagnait bien son{2:EN="PER"  argent et qu'elle a guéri n}ombre de malades que les médecins a{1:EN="PER" uraient fait mourir si l'on }a{2:EN="PER" vait essayé de leurs remèdes}. Du moins elle le disait, et ceux qu'el{3:EN="PER" le avait sauvés aimaient mieux} l{3:EN="PER" {2:EN="PER" a croire que de s'y risquer.

 Comme, dans la campagn}e, on n'est jama}is{2:EN="PER"  savant sans être quelque pe}u sorcier, beaucoup pensaient que la mère Fad{2:EN="PER" et en savait encore plus lon}g qu'elle ne{1:EN="PER"  voulait le dire, et on lui }a{2:EN="PER" ttribuait de pouvoir faire r}etrouver les choses perdues, mêmement l{2:EN="PER" es personnes; enfin, de ce q}u'elle avait beaucoup d'esprit{2:EN="PER"  et de raisonnement pour vou}s aider à sortir de peine dans beaucoup{2:EN="PER"  de choses possibles, on infé}r{401:EN="LOC" ait qu'elle pouvait en faire d'autres q{402:EN="LOC" ui ne le sont pas.

 Comme les enfants écouten}}t volontiers tout{164:EN="PER" es sortes d'histoires, Landry avai}t ouï dire à la Priche, où le mond{164:EN="PER" e est notoirement crédule et plus }simple q{164:EN="PER" u'à la Cosse, que la mère Fadet au moyen d'}un{2:EN="PER" e certaine graine qu'elle je}tait sur {1:EN="PER" l'eau en disant des paroles, }pouvait{1:EN="PER"  faire retrouver le corps d'u}ne personne{1:EN="PER"  noyée. La graine surnageait }et coula{2:EN="PER" it le long de l'eau, et, là o}ù on la voyait s'arrêter, on ét{1:EN="PER" ait sûr de retrouver le pauvre} c{3:EN="PER" orps. Il y en a beaucoup qui p}e{1:EN="PER" nsent que le pain bénit a la }même vertu, et il{1:EN="PER"  n'est guère de moulins où on} n'en co{403:EN="TIME" nserve toujours à cet effet. Mais Landry }n'en a{2:EN="PER" vait point, la mère Fadet de}meurait tout{3:EN="PER" {2:EN="PER"  à côté de la Joncière, et le chagrin ne donne pas b}eaucoup} de r{3:EN="PER" aisonnement.

 Le voilà donc de} courir jusqu'à {1:EN="PER" la demeurance de la mère Fad}et et de lui conter sa pe{2:EN="PER" ine en la priant de venir ju}squ'à la coupure avec lui, pour essayer {0:EN="PER" {3:EN="PER" par son secret de lui faire retrouver son frère, viva}nt ou m}ort.

 Mais {3:EN="PER" la mère Fadet, qui n'aimait point à se vo}ir out{3:EN="PER" re-passée de sa réputation, et} qui n'exposait {3:EN="PER" pas volontiers son talent pour} rien, se gaussa de l{12:EN="PER" ui et le renvoya même assez du}rement, par{12:EN="PER" ce qu'elle n'était pas content}e que, dans le temps, on eût employé la Sagette à sa{12:EN="PER"  place, pour les femmes en mal} d'enfan{3:EN="PER" t au logis de la Bessonnière.

} Landry, qui était u{12:EN="PER" n peu fier de son naturel, se }serait peu{3:EN="PER" t-être plaint ou fâché dans }un autre mome{3:EN="PER" nt: mais il était si accablé }qu'il ne dit mot et s'en retourna {12:EN="PER" du côté de la coupure, décidé }à se mettre à{3:EN="PER"  l'eau, bien qu'il ne sût enc}ore plonger ni nager. Mais{3:EN="PER" , comme il marchait la tête ba}sse et{3:EN="PER"  les yeux fichés en terre, i}l sentit quelqu'un qui lui tap{3:EN="PER" ait l'épaule, et se retournant} {12:EN="PER" il vit la petite-fille de la m}ère Fadet, qu'on appelait{13:EN="FAC"  dans le pays la petite Fadette, autant p}our ce que c'était{12:EN="PER"  son nom de famille que pour c}e qu'on voulait qu'elle fût un{13:EN="LOC"  peu sorcière aussi. Vous savez tous }que le fadet ou le far{12:EN="PER" fadet, qu'en d'autres endroits} on appelle aussi le follet, est un lut{12:EN="PER" in fort gentil, mais un peu mal}icieux. On appelle aussi fades les fées auxquelles, du côté de chez nous, on ne croit{12:EN="PER"  plus guère. Mais que cela vou}lût dire une petite {13:EN="FAC" fée, ou la femelle du lutin, chacun e}n l{12:EN="PER" a voyant s'imaginait voir le f}ollet, tant elle ét{0:EN="PER" {12:EN="PER" ait petite, maigre, ébouriffée et hardie. C'était un en}fant tr}è{0:EN="PER" s-causeur et très-moqueur, vi}f comme un papill{0:EN="PER" on, curieux comme un rouge-go}r{12:EN="PER" ge et noir comme un grelet.

 E}t quand je mets la peti{12:EN="PER" te Fadette en comparaison avec} un grelet, c{12:EN="PER" 'est vous dire qu'elle n'était }pas belle, car ce pau{404:EN="TIME" vre petit cricri des champs est encore }plus laid que celui des cheminé{5:EN="PER" {12:EN="PER" es. Pourtant, si vous vous souvenez d'avoir été enfant }et d'avo}ir joué avec{5:EN="PER"  lui en le faisant enrager e}t crier dans votre sabot, vous deve{52:EN="PER" {5:EN="PER" z savoir qu'il a une petite figure qui n'est pas sotte,} et qui d}onne plus env{3:EN="PER" ie de rire que de se fâcher: aussi l{405:EN="PER" es enfants de la Cosse, qui ne sont pas p}}lus bêtes que d'autres,{0:EN="PER"  et qui, aussi bien que les }autres, observent {12:EN="PER" les ressemblances et trouvent l}e{12:EN="PER" s comparaisons, appelaient-ils }l{3:EN="PER" a petite Fadette le grelet, }quand ils voulaient la{2:EN="PER"  faire enrager, mêmement quelquefo}is par manière d'amitié; car en {3:EN="PER" {12:EN="PER" la craignant un peu pour sa malice, ils ne la détestai}ent poi}nt, à cause qu'elle leur faisa{3:EN="PER" it toutes sortes de contes e}t leur apprenait {406:EN="TIME" toujours des jeux nouveaux qu'elle avait l}'e{3:EN="PER" sprit d'inventer.

 Mais tous }ses noms et surnoms m{1:EN="PER" e feraient bien oublier celui qu}'elle avait reçu au baptême et que vous aur{1:EN="PER" iez peut-être plus tard envie} de savoir. Elle s'appelait Françoise; c'est pour{407:EN="PER" quoi sa grand'mère, qui n'aimait }point à changer les noms, l'appelait tou{408:EN="TIME" jours Fanchon.

 Comme il y avait depuis} {12:EN="PER" longtemps une pique entre les }gens de {13:EN="FAC" la Bessonnière et la mère Fadet, les }besson{0:EN="PER" {12:EN="PER" s ne parlaient pas beaucoup à la petite Fadette, mêmeme}nt ils }av{0:EN="PER" aient comme un éloignement po}ur elle,{12:EN="PER"  et n'avaient jamais bien volo}ntiers joué a{2:EN="PER" vec elle, ni avec son petit frère,} le _sauteriot_, qui était encore p{1:EN="PER" {12:EN="PER" lus sec et plus malin qu'elle, et qui était toujours pe}ndu à son} côté{12:EN="PER" , se fâchant quand elle courai}t sans l'attendre, essayant d{12:EN="PER" e lui jeter des pierres quand }elle se moquait de lui,{12:EN="PER"  enrageant plus qu'il n'était }gros et la fai{1:EN="PER" sant enrager plus qu'elle ne vou}lait, car elle était d'h{12:EN="PER" umeur gaie et portée à rire de }tout.{12:EN="PER"  Mais il y avait une telle idé}e sur le compte de la {1:EN="PER" mère Fadet, que certains, et} notamment ceux du pè{1:EN="PER" re Barbeau, s'imaginaient que le} _grelet_{1:EN="PER"  et le _sauteriot_, ou, si v}ous l'aimez mieux, le grillon et la sa{1:EN="PER" uterelle, leur porteraient m}alheur s'ils faisaient amit{126:EN="PER" ié avec eux. Ça n'empêchait point ces deux enfants de leur {13:EN="FAC" parler, car ils n'étaient point honteux}}, et la petite Fadette ne manquait d'accoster les _bessons de la Bessonnière_, par{2:EN="PER"  toutes sortes de drôleries et de }s{1:EN="PER" ornettes, du plus loin qu'el}le les voyait venir de son côté.

    IX.

  A{2:EN="PER" doncques le pauvre Landry, e}n se retournant{2:EN="PER" , un peu ennuyé du coup qu'i}l venait d{7:EN="PER" e recevoir à l'épaule, vit la petite Fadette,} et, pas loin de{1:EN="PER" rrière elle, Jeanet le sauteriot},{2:EN="PER"  qui la suivait en clopant, }vu qu'il était ébiganché et mal {12:EN="PER" jambé de naissance.

 D'abord La}ndry voulut ne pas fa{12:EN="PER" ire attention et continuer son} chemin, car il n'était {12:EN="PER" point en humeur de rire, mais }la Fadette lui dit, en récidivant sur son aut{2:EN="PER" re épaule:--Au loup! au loup}! Le vilain besson, moitié{12:EN="PER"  de gars qui a perdu son autre} moitié!

 Là-dessu{126:EN="PER" {12:EN="PER" s Landry, qui n'était pas plus en train d'être insulté que }d'être taq}u{12:EN="PER" iné, se retourna derechef et a}llongea à la petite Fadette un coup de poing qu'elle eût bien senti si elle ne l'eût esquivé, car le besson allait sur ses quinze ans, e{409:EN="PER" t il n'était pas manchot: et elle, qui allait sur ses quator}ze, et si menue {2:EN="PER" et si petite, qu'on ne lui en eût }pas donné douze, et{12:EN="PER"  qu'à la voir on eût cru qu'ell}e {12:EN="PER" allait se casser, pour peu qu'}on y touchât.

 Mais elle était trop avisée et tr{1:EN="PER" op alerte pour attendre les c}oups, et ce qu'elle perdait en force dans les {5:EN="PER" jeux de mains, elle le gagnait en v}itesse et en traîtris{1:EN="PER" e. Elle sauta de côté si à point}, que pour bien peu{126:EN="PER"  Landry aurait été donner du poing et du} nez dans un{1:EN="PER"  gros arbre qui se trouvait }entre eux.

 --Méchant gre{12:EN="PER" let, lui dit alors le pauvre b}esson tout en colère, il faut{1:EN="PER"  que tu n'aies pas de coeur p}our venir agac{1:EN="PER" er un quelqu'un qui est dans} la peine comme j'y suis. Il y a longtemps{5:EN="PER" {1:EN="PER"  que tu veux m'émalicer en m'appelant moitié de garço}n. J'ai }bien {1:EN="PER" envie aujourd'hui de vous ca}s{1:EN="PER" ser en quatre, toi et ton vil}ain sauteriot, pour voir si, à vous deux, vous ferez le quart de quelque chose{2:EN="PER"  de bon.

 --Oui-da, le beau besson} de la Besson{0:EN="PER" nière, seigneur de la Joncière au bord de} la rivière, répondit la petite Fadette en ricanant to{6:EN="PER" ujours, vous êtes bien sot de vous mettre }ma{7:EN="PER" l avec moi qui venais vous donner des nouv}elles de votre besson{1:EN="PER"  et vous dire où vous le retrouv}erez.

 --Ça, c'est différent, re{5:EN="PER" {1:EN="PER" prit Landry en s'apaisant bien vite; si tu le sais, F}adette, }dis-le-moi, et j'en ser{126:EN="PER" ai content.

 --Il n'y a pas plus de Fadette q}u{7:EN="PER" e de grelet pour avoir envie }de vous contenter à cette heure, r{7:EN="PER" épliqua encore la petite fille. Vous m'avez} d{7:EN="PER" it des sottises, et vous m'auriez frappée si vous{0:EN="PER"  n'étiez pas si lourd et si pôtu. Cherchez-l}}e {7:EN="PER" donc tout seul, votre imbriaq}ue de besson, puisque vous êtes si savant pour l{7:EN="PER" e retrouver.

 --Je suis bien }sot de t'écouter, méchante fille,{410:EN="FAC"  dit alors Landry en lui tournant le dos e}t en se remettant à marcher. T{7:EN="PER" u ne sais pas plus que moi où} est mon frère, et tu n{7:EN="PER" 'es pas plus savante là-dessus} que ta grand'mère, qui est une vieill{7:EN="PER" e menteuse et une pas grand'ch}ose.

 Mais la petite Fade{7:EN="PER" tte, tirant par une patte son }sauteriot, qui avait réussi à la rattraper et à se pendre à son mauvais jupon tout cendroux, se mit à suivre Landry, touj{7:EN="PER" ours ricanant et toujours lui disant }que{2:EN="PER"  sans elle il ne retrouverait jama}is son be{2:EN="PER" sson. Si bien que Landry, ne} pouvant se débarrasser d'elle, et s'{5:EN="PER" {2:EN="PER" imaginant que, par quelque sorcellerie, sa grand'mère} ou peut}-{5:EN="PER" être elle-même, par quelque }accointance avec le follet de la rivièr{5:EN="PER" e, l'empêcheraient de retrouv}er Sylvinet, prit son par{2:EN="PER" ti de tirer en sus de la Jon}cière et de s'en revenir à la mais{2:EN="PER" on.

 La petite Fadette le sui}vi{228:EN="TIME" t jusqu'au sautoir du pré, et là, quand il l}'e{1:EN="PER" ut descendu, elle se percha comm}e une pie su{1:EN="PER" r la barre, et lui cria:--Ad}ieu donc, le beau besson s{6:EN="PER" ans coeur, qui laisse son frère derrière l}u{1:EN="PER" i. Tu auras beau l'attendre p}our souper, tu ne le verras pas d'auj{1:EN="PER" ourd'hui ni de demain non pl}us; car là où il est, il ne b{1:EN="PER" ouge non plus qu'une pauvre }pierre, et voilà l{5:EN="PER" {1:EN="PER" 'orage qui vient. Il y aura des arbres dans la rivièr}e encore} cette nuit, et la rivièr{2:EN="PER" e emportera Sylvinet si loin, si l}oin, {2:EN="PER" que jamais plus tu ne le retrouveras.

 T{7:EN="PER" outes ces mauvaises paroles, que Lan}}dr{2:EN="PER" y écoutait quasi malgré lui,} lui firent passer la sueur fr{1:EN="PER" oide par tout le corps. Il n'y c}royait pas absolument, mais enfin la famille Fadet était réputée avoir tel enten{2:EN="PER" dement avec le diable, qu'on }ne pouvait pa{2:EN="PER" {1:EN="PER" s être bien assuré qu'il n'en fût rien.

 --Allons, Fa}nchon, di}t Landry en s'a{2:EN="PER" rrêtant, veux-tu, oui ou non,} me laisser tr{1:EN="PER" anquille, ou me dire, si, de vra}i, tu sais quelque chose de mon frère?{1:EN="PER" 

 --Et qu'est-ce que tu me d}onneras si, avant que la pl{7:EN="PER" {1:EN="PER" uie ait commencé de tomber, je te le fais retrouver?} dit la Fa}dett{29:EN="FAC" {1:EN="PER" e en se dressant debout sur la barre du sautoir, et en} remuant }les bras com{1:EN="PER" me si elle voulait s'envoler}.

 Landry n{1:EN="PER" e savait pas ce qu'il pouvai}t l{29:EN="FAC" ui promettre, et il commençai}t à croire qu'ell{411:EN="TIME" e voulait l'affiner pour lui tirer quelque arg}ent. Mais le vent qui so{1:EN="PER" ufflait dans les arbres et le} tonnerre qui commençai{2:EN="PER" t à gronder lui mettaient dans le }sang comme une{1:EN="PER"  fièvre de peur. Ce n'est pa}s qu'il craignît l'orage, mais, de{412:EN="TIME"  fait, cet orage-là était venu tout d'un co}up{2:EN="PER"  et d'une manière qui ne lui} paraissait pas {2:EN="PER" naturelle. Possible est que,} dans son tourm{5:EN="PER" {2:EN="PER" ent, Landry ne l'eût pas vu monter derrière les arbre}s de la }rivière, d'autant plus que se te{2:EN="PER" nant depuis deux heures dans} le fond du Val, il n'avait pu voir le ciel que d{2:EN="PER" ans le moment où il avait ga}gné le haut. Mais, en fait, il ne {2:EN="PER" s'était avisé de l'orage qu'a}u momen{2:EN="PER" t où la petite Fadette le lu}i avait annoncé, et to{1:EN="PER" {2:EN="PER" ut aussitôt, son jupon s'était enflé; ses vilains che}veux noir}s sortant de sa {1:EN="PER" coiffe, qu'elle avait toujour}s mal attachée, et quintant sur une oreille, s'étaient dressés{2:EN="PER"  comme des crins; le sauterio}t avait eu sa casquet{2:EN="PER" te emportée par un grand cou}p de vent, et c'é{2:EN="PER" tait à grand'peine que Landr}y avait pu empêch{2:EN="PER" er son chapeau de s'envoler a}ussi.

 Et puis le{2:EN="PER"  ciel, en deux minutes, étai}t devenu tout noir, {2:EN="PER" et la Fadette, debout sur la} barre, lui paraissait deux fois plus gra{2:EN="PER" nde qu'à l'ordinaire; enfin }Landry avait peur, il faut bien le confess{2:EN="PER" er.

 --Fanchon, lui dit-il, }je me r{2:EN="PER" ends à toi, si tu me rends mon frè}re. Tu l'as peut-êtr{413:EN="PER" e vu; tu sais peut-être bien où il est}. Sois bonn{2:EN="PER" e fille. Je ne sais pas quel} amusement tu peux trouver dans ma{414:EN="TIME"  peine. Montre-moi ton bon coeur, et je cr}oirai que tu vaux m{2:EN="PER" ieux que ton air et tes paroles.

 }--Et pourquoi{1:EN="PER"  serais-je bonne fille pour toi?} {415:EN="TIME" reprit-elle, quand tu me traites de méchante s}ans q{1:EN="PER" ue je t'aie jamais fait de mal! }Pourquoi aurais-j{2:EN="PER" e bon coeur pour deux bessons} {416:EN="TIME" qui sont fiers comme deux coqs, et qui ne m'ont j}amais m{1:EN="PER" ontré la plus petite amitié?}

 --Allo{417:EN="LOC" ns, Fadette, reprit Landry, tu veux que{0:EN="LOC"  je te promette quelque chose; dis-moi vit}}e {1:EN="PER" de quoi tu as envie et je te le }donnerai. Veux-tu mon coute{1:EN="PER" au neuf?

 --Fais-le voir, dit} la Fade{2:EN="PER" tte en sautant comme une grenouill}e à côté de lui.

 Et quand elle eut vu l{418:EN="TIME" e couteau, qui n'était pas vilain et que }le{419:EN="TIME"  parrain de Landry avait payé dix sous à l}a dernière foire, elle en fut tentée un moment; mais {1:EN="PER" bientôt, trouvant que c'était tr}op peu, elle lui demanda s'il lui{5:EN="PER" {1:EN="PER"  donnerait bien plutôt sa petite poule blanche, qui n}'était p}as plus {3:EN="PER" grosse qu'un pigeon, et qui avait} des{3:EN="PER"  plumes jusqu'au bout des doigt}s.
